<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="nb">
  <header>
    <title>Divvun - samiske korrekturverktøy</title>
	<authors>
	  <person email="sjur.moshagen@samediggi.no" name="Sjur N. Moshagen" />
	</authors>
    </header>
    <body>
      <section>
        <title>Hva er Divvun?</title>
        <p>
          Divvun er et prosjekt under det norske Sametinget for å lage
          retteprogram for samisk. I første omgang betyr det stavekontroll og
          orddeling for nordsamisk, og stavekontroll for lulesamisk - 
          bakgrunnen for denne prioriteringa kan du lese mere om 
          <a href="sma-background.html">her</a>.
          Verktøyene skal fungere på Windows, Linux og Mac i de vanligste
          kontorprogrammene.
        </p>
      </section>
      <section>
        <title>Bakgrunn</title>
        <p>
          Prosjektet ble først planlagt og deretter igangsatt etter et ønske 
          fra Sametinget om å gi samisktalende og andre som ønsker å skrive
          samisk de samme verktøyene som norskspråklige. Dette er særlig viktig
          etter som det er mange samisktalende som ikke har lært å skrive
          samisk. Prosjektet er dermed en del av en strategi for å styrke samisk
          språk, og å øke bruken av samisk som skriftspråk.
        </p>
        <p>
          Prosjektet er finansiert av <em>Sametinget</em>, og <em>Kommunal- og
          regionaldepartementet</em>, <em>Undervisnings- og
          forskningsdepartementet</em> og <em>Kultur- og
          kirkedepartementet</em>, og de ferdige programmene vil være
          tilgjengelig for alle som skriver samisk. 
        </p>
        <p>
          Vi satser på å lage retteprogram som er tilpasset samisk slik det
          blir brukt både i Norge, Sverige og Finland. I og med at prosjektet
          blir gjennomført som et rent norsk prosjekt, kan det hende at de
          ferdige programmene vil bære preg av det, men vi vil aktivt gå inn for
          å lage programmene slik at de skal kunne brukes av alle, og
          vil bli brukt av alle.
        </p>
      </section>
      <section>
        <title>Organisering</title>
        <p>
          Prosjektet er lagt under Sametingets språkavdeling. Det har et eget
          prosjektstyre med medlemmer fra Sametinget, departementene og
          Universitetet i Tromsø.
        </p>
        <section>
          <title>Prosjektstyre</title>
          <dl>
            <dt>Julie Eira</dt>
            <dd>Styreleder, representerer Sametinget</dd>
            <dt>Per Edvard Klemetsen</dt>
            <dd>Representerer Sametinget</dd>
            <dt>Eirik Liland</dt>
            <dd>Representerer Universitetet i Tromsø</dd>
            <dt>Bjørn Olav Megard</dt>
            <dd>Representerer kommunal- og regionaldepartementet</dd>
            <dt>Øystein Johannessen</dt>
            <dd>Varamedlem, representerer undervisnings- og forskningsdepartementet</dd>
            <dt>Sjur N. Moshagen</dt>
            <dd>
              … er ikke styremedlem, men er bestandig med på møtene, og
              representerer Divvun-prosjektet
            </dd>
          </dl>
        </section>
        <section>
          <title>Prosjektarbeidere</title>
          <dl>
            <dt>Sjur N. Moshagen</dt> 
            <dd>Prosjektleder, sjur punkt moshagen ved samediggi punkt no</dd>
            <dt>Børre Gaup</dt>
            <dd>Prosjektmedarbeider, borre punkt gaup ved samediggi punkt no</dd>
            <dt>Thomas Omma</dt>
            <dd>Lingvist, thomas punkt omma ved samediggi punkt no</dd>
            <dt>Maaren Palismaa</dt>
            <dd>Lingvist, maren punkt palismaa ved samediggi punkt no</dd>
            <dt>Tomi Pieski</dt>
            <dd>Programmerer, tomi punkt pieski ved samediggi punkt no</dd>
          </dl>
        </section>
        <p>
          Prosjektet bygger på arbeid ved Universitetet i Tromsø, og har et
          nært og daglig samarbeid med det språkteknologiske miljøet der, så
          nært at vi har det meste av infrastrukturen felles (se under fliken
          "<a href="http://giellatekno.uit.no">Samisk disamb.</a>" over).
        </p>
      </section>
      <section>
        <title>Ferdige korrekturverktøy</title>
        <p>
          Når prosjektet er ferdig i september 2007, vil de ferdige
          korrekturverktøyene være gratis tilgjengelige på prosjektets
          hjemmeside i form av installasjonsprogram som enkelt installerer
          verktøyene på datamaskinen. Verktøyene vil fungere på samme måten som
          tilsvarende verktøy for andre språk. Sametinget og Universitetet i
          Tromsø vil beholde rettene til det meste av programmene, men tillater
          at alle interesserte kan bruke både programmene og kildekoden deres
          vederlagsfritt (tilgang til kildekoden gjelder ikke deler som er
          proprietære).
        </p>
        <p>
          Den nøyaktige listen over ferdige program var ved prosjektstart:
        </p>
        <table>
          <caption>Tabell over planlagte produkt</caption>
          <tr>
            <th>Program/OS</th>
            <th>Stavekontroll</th>
            <th>Orddeling</th>
          </tr>
          <tr>
            <td>MS Office/Win</td>
            <td>x</td>
            <td>x</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>MS Office/Mac</td>
            <td>x</td>
            <td>x</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>OpenOffice/Win</td>
            <td>x</td>
            <td>?</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>OpenOffice/Mac</td>
            <td>x</td>
            <td>?</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>OpenOffice/Linux</td>
            <td>x</td>
            <td>?</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>InDesign CS</td>
            <td>-</td>
            <td>x</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Aspell (Win/Mac/Linux)</td>
            <td>x</td>
            <td></td>
          </tr>
        </table>
        <p>
          Denne listen kan komme til å justeres noe under prosjektets gang, men
          store forandringer vil det sannsynligvis ikke bli.
        </p>
        <p>
          Prosjektet vil tilby tidlige testversjoner (såkalte alfa- og
          betaversjoner) for interesserte brukere (betatestere). Vi vil etter
          hvert som første testversjon blir tilgjengelig legge ut mere
          informasjon om testing og bruk. En mere detaljert plan med viktige
          milepæler for de ulike versjonene finnes <a
          href="timetable.html">her</a>, og litt flere detaljer om hvordan
          arbeidet gjøres finner du <a href="howmake.html">her</a>. Se
          forøvrig det siste avsnittet med nyttige lenker.
        </p>
      </section>
      <section>
        <title>Prosjektets språkpolitikk</title>
        <p>
          Prosjektet er flerspråklig, og det vil også gjelde dokumentasjonen vi
          produserer, jf <a href="lang-policy.html">prosjektets
          språkpolitikk</a>.
        </p>
        <p>
          Prosjektet har ingen egen politikk for normeringen av samiske
          skriftspråk, og vil følge alle vedtak fra de samiske språknormerende
          organ. I tilfeller der vi mener normeringen er uklar, vil vi be om en
          klargjøring fra disse organene.
        </p>
      </section>
      <section>
        <title>Nyttige lenker</title>
        <ul>
          <li>
            <a href="mailto:divvun ved samediggi punkt no">E-post til prosjektet</a>
          </li>
          <li>
            <a href="http://aspell.sourceforge.net/">Aspell</a>
          </li>
          <li>
            <a href="http://www.openoffice.org/">OpenOffice</a>
          </li>
          <li>
            <a href="http://www.xrce.xerox.com/competencies/content-analysis/fst/">
              Xerox FST-verktøy</a>
          </li>
        </ul>
        <p class="last_modified">
          Siste endring: $Date$, by $Author$
        </p>
      </section>
    </body>
</document>
