<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Divvun - saamen kielen oikolukuväline</title>

    <authors>
      <person email="sjur.moshagen@samediggi.no" name="Sjur N. Moshagen" />
    </authors>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Mikä Divvun on?</title>


      <p>Divvun on Norjan saamelaiskäräjien rahoittama projekti, jonka tarkoituksena on
      tuottaa saamen kielen oikolukuohjelma. Tämän projektin ensimmäisenä
      vaiheena on tuottaa sekä oikoluku- ja tavutusohjelma pohjoissaamea
      varten, että oikolukuohjelma luulajansaamea varten - voit lukea enemmän
      ohjelman kieliä koskevista priorisoinnistamme täältä (<a href="sma-background.nb.html">norjaksi</a> tai
	  <a href="sma-background.se.html">saameksi</a>).</p>

      <p>Ohjelmat tulevat toimimaan Windowsin, Linuxin ja Macin tavallisimmissa
      toimisto-ohjelmissa.</p>
      
  </section>
  
  <section>

      <title>Taustaa</title>

      <p>Projekti aluksi suunniteltiin ja sen jälkeen aloitettiin
      saamelaiskäräjien toivomuksesta tarkoituksena antaa saamenkielisille ja
      muille, jotka haluavat kirjoittaa saamea, samat välineet kirjoittamiseen
      kuin mitä norjankielisillä on. Tämä on erityisen tärkeää, koska monet
      saamelaiset eivät ole oppineet kirjoittamaan saamea. Projekti on siten
      osa strategiasta vahvistaa saamen kieltä, ja lisätä saamen kielen
      käyttämistä kirjoituskielenä.</p>

      <p><a href="http://www.samediggi.no">Norjan Saamelaiskäräjät</a>, 
      <a href="http://www.odin.dep.no/krd/english/bn.html">Kommunal- ja
      regionaldepartementet</a>, <a href="http://www.odin.dep.no/ufd/english/bn.html">
      Undervisnings- ja forskningsdepartementet</a> ja <a href="http://www.odin.dep.no/kkd/english/bn.html">
      Kultur- og kirkedepartementet</a> ovat rahoittaneet projektia ja
      kaikki, jotka kirjoittavat saameksi, voivat vapaasti käyttää valmiita
      ohjelmia.</p>

      <p>Me panostamme sellaisen saamen kielen oikolukuohjelman tuottamiseen,
      jota voidaan käyttää sekä Norjassa, Ruotsissa ja Suomessa. Koska
      projekti toteutetaan Norjassa ja on puhtaasti norjalainen projekti, niin
      se voi leimata valmista ohjelmaa, mutta me tulemme aktiivisesti tekemään
      töitä sen eteen, että kaikki voivat ja tulevat näitä ohjelmia
      käyttämään.</p>

	</section>
	<section>
	
      <title>Organisointi</title>

      <p>Projekti kuuluu Norjan saamelaiskäräjien alaisuuteen. Sillä on oma
      ohjausryhmänsä, johon kuuluu jäseniä saamelaiskäräjiltä, ministeriöistä
      ja Tromsan yliopistosta.</p>

      <p>Konkreettinen työ tapahtuu viidestä henkilöstä koostuvassa
      ryhmässä:</p>

<ul>
      <li>Børre Gaup (projektityöntekijä, borre piste gaup at samediggi punkt no)</li>

      <li>Sjur N. Moshagen (projektipäällikkö, sjur piste moshagen at samediggi punkt
      no)</li>

      <li>Thomas Omma (lingvisti, thomas piste omma samediggi piste no)</li>

      <li>Maaren Palismaa (lingvisti, maren piste palismaa samediggi piste no)</li>

      <li>Tomi Pieski (ohjelmoija, tomi piste pieski samediggi piste no)</li>
</ul>
    </section>
    <section>
	
      <title>Valmis oikolukuväline</title>

      <p>Kun projekti on valmis syyskuussa 2007, tulevat valmiit
      oikolukuohjelmat olemaan vapaasti käytettävissä
      projektin kotisivuilla latausohjelman muodossa, jonka voi helposti
      ladata tietokoneelle. Ohjelmat tulevat toimimaan samalla tavalla kuin
      muidenkin kielien ohjelmat toimivat. Saamelaiskäräjät ja Tromsan
      yliopisto pidättävät oikeudet useisiin ohjelmiin, mutta sallii kaikkia
     asiasta kiinnostuneita käyttää sekä ohjelmia että lähdekoodia   korvauksetta
      (tämä koskee vain meidän lähdekoodia).</p>

      <p>Projektin alkaessa lista valmiista ohjelmista näytti
      seuraavalta:</p>

        <table>
          <caption>Taulukko suunnitelluista tuotteista</caption>
          <tr><th>Ohjelma/Käyttöjärjestelmä</th>      <th>Oikolukuohjelma</th><th>Tavutus</th></tr>
          <tr><td>MS Office/Win</td>   <td>x</td>            <td>x</td>        </tr>
          <tr><td>MS Office/Mac</td>   <td>x</td>            <td>x</td>        </tr>
          <tr><td>OpenOffice/Win</td>  <td>x</td>            <td>?</td>        </tr>
          <tr><td>OpenOffice/Mac</td>  <td>x</td>            <td>?</td>        </tr>
          <tr><td>OpenOffice/Linux</td><td>x</td>            <td>?</td>        </tr>
          <tr><td>InDesign CS</td>     <td>-</td>            <td>x</td>        </tr>
          <tr><td>Aspell (Win/Mac/Linux)</td><td>x</td>      <td></td>        </tr>
        </table>


      <p>Tätä listaa tulemme tarkistamaan projektin aikana, mutta suurempia
      muutoksi emme luultavasti tule tekemään.</p>

      <p>Projekti tarjoaa jo varhaisessa vaiheessa testiversioita (niin
      sanottuja alfa- ja betaversioita) kiinnostuneille käyttäjille
      (betatestaajille). Me tulemme vähitellen, kun ensimmäinen testiversio on
      käytettävissä, antamaan enemmän informaatiota testaamisesta ja
      käytöstä. Löydät eri versioiden yksityiskohtaisemmat suunnitelmat
      tärkeine virstanpylväineen <a href="timetable.fi.html">täältä</a>, ja
      hieman enemmän yksityiskohtaisempia tietoja siitä, miten työskentelemme
      löydät <a href="howmake.fi.html">täältä</a>. Katso myös viimeistä
      kappaletta, johon olemme keränneet hyödyllisiä linkkejä.</p>

	</section>
	<section>
      <title>Projektin kielipolitiikka</title>

      <p>Projekti on monikielinen ja se tulee myös koskemaan tuottamiamme
      dokumentaatioita, vertaa <a href="lang-policy.fi.html">projektin
      kielipolitiikka</a>.</p>

      <p>Projektilla ei ole omaa politiikkaa koskien saamen kielen
      kirjakielen normittamista ja me tulemme seuraamaan niitä määrättyjä
      normeja, joita saamen kielen normittamisesta päättävä elin asettaa.
      Epäselvissä tapauksissa pyydämme saamen kielten normittamisesta
      vastaavilta elimiä suosituksia hyväksyttävästä kirjoitustavasta.</p>

	</section>
	<section>

      <title>Hyödyllisiä linkkejä</title>

      <ul>
          <li><a href="mailto:divvun ved samediggi punkt no">Sähköpostia projektille</a></li>
          <li><a href="">Aspell</a></li>
          <li><a href="">OpenOffice</a></li>
          <li><a href="">Xerox FST-työkaluja</a></li>
        </ul>

      <p class="last_modified">Päivitetty: $Date$, by $Author$</p>
    </section>
  </body>
</document>