<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Divvun - samiske korrekturverktøy</title>

    <authors>
      <person email="sjur.moshagen@samediggi.no" name="Sjur N. Moshagen" />
    </authors>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Hva er Divvun?</title>

      <p>Divvun er et prosjekt under det norske Sametinget for å lage
      retteprogram for samisk. I første omgang betyr det stavekontroll og
      orddeling for nordsamisk, og staveontroll for lulesamisk - bakgrunnen
      for at sørsamisk ikke er med kan du lese mere om <a
      href="sma-background.nb.html">her</a>. Verktøyene skal fungere på
      Windows, Linux og Mac i de vanligste kontorprogrammene.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Bakgrunn</title>

      <p>Prosjektet ble først planlagt og deretter igangsatt etter et ønske
      fra Sametinget om å gi samisktalende og andre som ønsker å skrive samisk
      de samme verktøyene som norskspråklige. Dette er særlig viktig etter som
      det er mange samisktalende som pga. manglende skriveopplæring har
      vanskelig for å uttrykke seg skriftlig på sitt eget morsmål. Prosjektet
      er således en del av en strategi for å styrke samisk språk, og å øke
      bruken av samisk som skriftspråk.</p>

      <p>Prosjektet er finansiert av Sametinget og Kommunal- og
      regionaldepartementet, Undervisnings- og forskningsdepartementet og
      Kultur- og kirkedepartementet.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Organisering</title>

      <p>Prosjektet er lagt under Sametingets språkavdeling. Prosjektet har et
      eget prosjektstyre med medlemmer fra Sametinget, departementene og
      Universitetet i Tromsø.</p>

      <p>Det konkrete arbeidet i prosjektet gjøres av en gruppe på fem
      personer:</p>

      <ul>
        <li>Børre Gaup (prosjektmedarbeider)</li>

        <li>Sjur N. Moshagen (prosjektleder)</li>

        <li>Thomas Omma (lingvist)</li>

        <li>Maaren Palismaa (lingvist)</li>

        <li>Tomi Pieski (programmerer)</li>
      </ul>

      <p>Prosjektet bygger på arbeid ved Universitetet i Tromsø, og har et
      nært og daglig samarbeid med det språkteknologiske miljøet der, så nært
      at vi har det meste av infrastrukturen felles (se under fliken "<a
      href="http://giellatekno.uit.no">Samisk disamb.</a>" over).</p>
    </section>

    <section>
      <title>Ferdige korrekturverktøy</title>

      <p>Når prosjektet er ferdig i september 2007, vil de ferdige
      korrekturverktøyene være gratis tilgjengelige på prosjektets hjemmeside
      i form av installasjonsprogram som enkelt installerer verktøyene på
      datamaskinen. Verktøyene vil fungere på samme måten som tilsvarende
      verktøy for andre språk. Sametinget og Universitetet i Tromsø vil
      beholde rettene til programmene, men tillater at alle interesserte kan
      bruke dem vederlagsfritt.</p>

      <p>Den nøyaktige listen over ferdige program var ved prosjektstart:</p>

      <table>
        <caption>Tabell over planlagte produkt</caption>

        <tr>
          <th>Program/OS</th>

          <th>Stavekontroll</th>

          <th>Orddeling</th>
        </tr>

        <tr>
          <td>MS Office/Win</td>

          <td>x</td>

          <td>x</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>MS Office/Mac</td>

          <td>x</td>

          <td>x</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>OpenOffice/Win</td>

          <td>x</td>

          <td>?</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>OpenOffice/Mac</td>

          <td>x</td>

          <td>?</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>OpenOffice/Linux</td>

          <td>x</td>

          <td>?</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>InDesign CS</td>

          <td>-</td>

          <td>x</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Aspell (Win/Mac/Linux)</td>

          <td>x</td>

          <td></td>
        </tr>
      </table>

      <p>Denne listen kan komme til å justeres noe under prosjektets gang, men
      store forandringer vil det sannsynligvis ikke bli.</p>

      <p>Prosjektet vil tilby tidlige testversjoner (såkalte alfa- og
      betaversjoner) for interesserte brukere (betatestere). Vi vil etter
      hvert som første testversjon blir tilgjengelig legge ut mere informasjon
      om testing og bruk. En mere detaljert plan med viktige milepæler for de
      ulike versjonene finnes <a href="timetable.html">her</a>. Se forøvrig
      det siste avsnittet med nyttige lenker.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Prosjektets språkpolitikk</title>

      <p>Prosjektet er til sin natur flerspråklig, og vil derfor også være
      flerspråklig i den dokumentasjonen vi produserer. For både å tilby
      viktig og grunnleggende informasjon på relevante språk, og å unngå å
      drukne i oversettelsesarbeid, har vi definert <a
      href="lang-policy.html">en egen språkpolitikk for prosjektets
      dokumentasjon</a>.</p>

      <p>Prosjektet har ingen egen politikk for normeringen av samiske
      skriftspråk, og vil følge alle vedtak fra de samiske språknormerende
      organ. I tilfeller der vi mener normeringen er uklar, vil vi be om en
      klargjøring fra disse organene.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Nyttige lenker</title>

      <ul>
        <li><a href="">RSS-nyheter fra prosjektet</a></li>

        <li><a href="mailto:divvun@samediggi.no">E-post til
        prosjektet</a></li>

        <li><a href="">Aspell</a></li>

        <li><a href="">Aspell for MacOS X</a></li>

        <li><a href="">OpenOffice</a></li>

        <li><a href="">Xerox FST-verktøy</a></li>

        <li><a href="">E-post til prosjektet</a></li>

        <li><a href="">...</a></li>
      </ul>

      <p>Siste endring: $Date$, by $Author$</p>
    </section>
  </body>
</document>