<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="nb">
  <header>
    <title>Divvun - samiske korrekturverktøy</title>
    </header>
    <body>
      <section>
        <title>Hva er Divvun?</title>
        <p>
          Divvun er et prosjekt under det norske Sametinget for å lage
          retteprogram for samisk. I første omgang betyr det stavekontroll og
          orddeling for nordsamisk, og stavekontroll for lulesamisk - 
          bakgrunnen for denne prioriteringa kan du lese mere om 
          <a href="sma-background.html">her</a>.
          Verktøyene skal fungere på Windows, Linux og Mac i de vanligste
          kontorprogrammene.
        </p>
      </section>
      <section>
        <title>Ferdige korrekturverktøy</title>
        <p>
          Når prosjektet er ferdig ved utgangen av 2007, vil de ferdige
          korrekturverktøyene være gratis tilgjengelige på prosjektets
          hjemmeside i form av installasjonsprogram som enkelt installerer
          verktøyene på datamaskinen. Verktøyene vil fungere på samme måten som
          tilsvarende verktøy for andre språk. Sametinget og Universitetet i
          Tromsø vil beholde rettene til det meste av programmene, men tillater
          at alle interesserte kan bruke både programmene og kildekoden deres
          vederlagsfritt (tilgang til kildekoden gjelder ikke deler som er
          proprietære).
        </p>
        <p>
          Den nøyaktige listen over ferdige program var ved prosjektstart:
        </p>
        <table>
          <caption>Tabell over planlagte produkt</caption>
          <tr>
            <th>Program/OS</th>
            <th>Stavekontroll</th>
            <th>Orddeling</th>
          </tr>
          <tr>
            <td>MS Office/Win</td>
            <td>x</td>
            <td>x</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>MS Office/Mac</td>
            <td>x</td>
            <td>x</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>OpenOffice/Win</td>
            <td>x</td>
            <td>?</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>OpenOffice/Mac</td>
            <td>x</td>
            <td>?</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>OpenOffice/Linux</td>
            <td>x</td>
            <td>?</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>InDesign CS</td>
            <td>-</td>
            <td>x</td>
          </tr>
          <tr>
            <td>Aspell (Win/Mac/Linux)</td>
            <td>x</td>
            <td></td>
          </tr>
        </table>
        <p>
          Denne listen kan komme til å justeres noe under prosjektets gang, men
          store forandringer vil det sannsynligvis ikke bli.
        </p>
        <p>
          Prosjektet vil tilby tidlige testversjoner (såkalte alfa- og
          betaversjoner) for interesserte brukere (betatestere). Vi vil etter
          hvert som første testversjon blir tilgjengelig legge ut mere
          informasjon om testing og bruk. En mere detaljert plan med viktige
          milepæler for de ulike versjonene finnes <a
          href="timetable.html">her</a>, og litt flere detaljer om hvordan
          arbeidet gjøres finner du <a href="howmake.html">her</a>. Se
          forøvrig det siste avsnittet med nyttige lenker.
        </p>
      </section>
    <section>
        <title>Kildekode og dokumentasjon</title>
        <section>
            <title>Anonym cvs</title>
            <p>
                Kildekoden til dette prosjektet er åpen og fri, og er tilgjengelig
                via <a href="doc/infra/anonymous-cvs.html">anonym cvs</a>. Vi har også skrevet 
                et dokument om hvordan man <a href="doc/intro.html">finner frem</a> i kildekoden.
            </p>
        </section>
        
        <section>
            <title>Last ned dokumentasjon</title>
            <p>
                All dokumentasjonen om dette prosjektet er tilgjengelig på 
                <a href="http://divvun.no">prosjektets hjemmeside</a>. 
                Hvis du vil ha denne dokumentasjonen på din egen datamaskin, 
                følg instruksjonen om 
                <a href="doc/infra/anonymous-cvs.html">anonym cvs</a>, og gå deretter til
                <a href="doc/infra/forrest-howto.html">oppsett av forrest</a>. 
                Etter dette er all dokumentasjonen vår på din datamaskin, og du
                kan navigere gjennom den med en webleser.
             </p>
        </section>
        
      </section>
      <section>
        <title>Nyttige lenker</title>
        <ul>
          <li>
            <a href="mailto:divvun ved samediggi punkt no">E-post til prosjektet</a>
          </li>
          <li>
            <a href="http://aspell.sourceforge.net/">Aspell</a>
          </li>
          <li>
            <a href="http://www.openoffice.org/">OpenOffice</a>
          </li>
          <li>
            <a href="http://www.xrce.xerox.com/competencies/content-analysis/fst/">
              Xerox FST-verktøy</a>
          </li>
        </ul>
      </section>
        <p class="last_modified">
          Siste endring: $Date$, by $Author$
        </p>
    </body>
</document>
