<?xml version = '1.0' encoding = 'UTF-8'?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
    <header>
        <title>Divvun - sámi korrektuvrareaiddut</title>
        <authors>
            <person email="sjur.moshagen@samediggi.no" name="Sjur N. Moshagen" />
        </authors>
    </header>
    <body>
        <section>
            <title>Mii Divvun lea?</title>
            <p>Divvun lea prošeakta mii Norgga Sámediggi lea álggahan. Ulbmil lea ráhkadit sámegielat korrektuvraprográmmaid. Dál vuos ráhkaduvvo korrektuvraprográmma ja sátnejuohkkima davvisámegiela várás, ja korrektuvraprográmma julevsámegiela várás. Dán prioriterema birra logat eanet <a href="sma-background.html" >dáppe</a>. Reaiddut galget doaibmat dábáleamus kántuvraprográmmain Windows:as, Linux:as ja Mac:as</p>
        </section>
        <section>
            <title>Duogáš</title>
            <p>Prošeakta vuos plánejuvvui, ja de bidjoi johtui Sámedikki sávvama mielde addit sámegielagiidda ja earáide geat hálidit sámegiela čállit seamma reaidduid go dárogiellagiin lea. Erenoamážit dát lea dehálaš dannego ollu sámegielagat eai leat oahppan sámegiela čállit. Prošeakta lea danne oassi strategiijas nannet sámegiela, ja buoridit sámegiela eavttuid čállingiellan.</p>
            <p><em>Sámediggi</em>, <em>Gielda- og
           guovlodepartementa</em>, <em>Oahpahus- ja dutkandepartementa</em>
           ja <em>Kultur- og girkodepartementa</em> leat ruhtadan prošeavtta, og de ferdige programmene vil være 
           tilgjengelig for alle som skriver samisk. </p>
   <p>Prosjektet er finansiert av <em>Sametinget</em>, og <em>Kommunal- og
		   regionaldepartementet</em>, <em>Undervisnings- og forskningsdepartementet</em>
	   og <em>Kultur- og kirkedepartementet</em>, og de ferdige programmene vil være 
	   tilgjengelig for alle som skriver samisk. </p>
            <p>Vi satser på å lage retteprogram som er tilpasset samisk slik det blir brukt både i 
           Norge, Sverige og Finland. I og med at prosjektet blir gjennomført som et rent norsk 
           prosjekt, kan det hende at de ferdige programmene vil bære preg av det, men vi vil 
           aktivt gå inn for å lage programmene slik at de skal kunne brukes av alle, og
           vil bli brukt av alle.</p>
        </section>
        <section>
            <title>Organiseren</title>
            <p>Prosjektet er lagt under Sametingets språkavdeling. Det har et eget
           prosjektstyre med medlemmer fra Sametinget, departementene og Universitetet i Tromsø.</p>
            <p>Det konkrete arbeidet i prosjektet gjøres av en gruppe på fem personer:</p>
            <ul>
                <li>Børre Gaup (prošeaktamielbargi, borre punkt gaup ved samediggi punkt no)</li>
                <li>Sjur N. Moshagen (prošeaktajođiheaddji, sjur punkt moshagen ved samediggi punkt no)</li>
                <li>Thomas Omma (lingvista, thomas punkt omma ved samediggi punkt no)</li>
                <li>Maaren Palismaa (lingvista, maren punkt palismaa ved samediggi punkt no)</li>
                <li>Tomi Pieski (programmerejeaddji, tomi punkt pieski ved samediggi punkt no)</li>
            </ul>
            <p>Prosjektet bygger på arbeid ved Universitetet i Tromsø, og har et nært og daglig
           samarbeid med det språkteknologiske miljøet der, så nært at vi har det meste av
           infrastrukturen felles (se under fliken &quot;<a href="http://giellatekno.uit.no" >Samisk
           disamb.</a>&quot; over).</p>
        </section>
        <section>
            <title>Ferdige korrekturverktøy</title>
            <p>Når prosjektet er ferdig i september 2007, vil de ferdige korrekturverktøyene
           være gratis tilgjengelige på prosjektets hjemmeside i form av installasjonsprogram
           som enkelt installerer verktøyene på datamaskinen. Verktøyene vil fungere på samme
           måten som tilsvarende verktøy for andre språk. Sametinget og Universitetet i Tromsø vil
           beholde rettene til det meste av programmene, men tillater at alle interesserte kan bruke både
           programmene og kildekoden deres vederlagsfritt (tilgang til kildekoden gjelder
           ikke deler som er proprietære).</p>
            <p>Den nøyaktige listen over ferdige program var ved prosjektstart:</p>
            <table>
                <caption>Tabell over planlagte produkt</caption>
                <tr>
                    <th>Prográmma/OV</th>
                    <th>Stavekontroll</th>
                    <th>Sátnejuohkkin</th>
                </tr>
                <tr>
                    <td>MS Office/Win</td>
                    <td>x</td>
                    <td>x</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>MS Office/Mac</td>
                    <td>x</td>
                    <td>x</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>OpenOffice.org/Win</td>
                    <td>x</td>
                    <td>?</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>OpenOffice.org/Mac</td>
                    <td>x</td>
                    <td>?</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>OpenOffice.org/Linux</td>
                    <td>x</td>
                    <td>?</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>InDesign CS</td>
                    <td>-</td>
                    <td>x</td>
                </tr>
                <tr>
                    <td>Aspell (Win/Mac/Linux)</td>
                    <td>x</td>
                    <td/>
                </tr>
            </table>
            <p>Denne listen kan komme til å justeres noe under prosjektets gang, men store forandringer
           vil det sannsynligvis ikke bli.</p>
            <p>Prosjektet vil tilby tidlige testversjoner (såkalte alfa- og betaversjoner) for
           interesserte brukere (betatestere). Vi vil etter hvert som første testversjon blir
           tilgjengelig legge ut mere informasjon om testing og bruk. En mere detaljert plan
           med viktige milepæler for de ulike versjonene finnes <a href="timetable.html" >her</a>,
           og litt flere detaljer om hvordan arbeidet gjøres finner du <a href="howmake.html" >her</a>.
           Se forøvrig det siste avsnittet med nyttige lenker.</p>
        </section>
        <section>
            <title>Proševtta giellapolitihkka</title>
            <p>Prosjektet er flerspråklig, og det vil også gjelde dokumentasjonen vi produserer,
           jf <a href="lang-policy.html" >prosjektets språkpolitikk</a>.</p>
            <p>Prosjektet har ingen egen politikk for normeringen av samiske skriftspråk, og vil
           følge alle vedtak fra de samiske språknormerende organ. I tilfeller der vi mener
           normeringen er uklar, vil vi be om en klargjøring fra disse organene.</p>
        </section>
        <section>
            <title>Dárbbašlaš leaŋkkat</title>
            <ul>
                <li>
                    <a href="" >Proševtta RSS-gáldu</a>
                </li>
                <li>
                    <a href="mailto:divvun ved samediggi punkt no" >Prošeavtta e-boastačujuhus</a>
                </li>
                <li>
                    <a href="" >Aspell</a>
                </li>
                <li>
                    <a href="" >OpenOffice.org</a>
                </li>
                <li>
                    <a href="" >Xerox FST-reaiddut</a>
                </li>
                <li>
                    <a href="" >...</a>
                </li>
            </ul>
            <p class="last_modified">Maŋemuš rievdaduvvon: $Date$, by $Author$</p>
        </section>
    </body>
</document>
