<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Divvun - sámi korrektuvrareaiddut</title>

    <authors>
      <person email="sjur.moshagen@samediggi.no" name="Sjur N. Moshagen" />
    </authors>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Mii Divvun lea?</title>

      <p>Divvun lea prošeakta mii Norgga Sámediggi lea álggahan. Ulbmil lea
      ráhkadit sámegielat korrektuvraprográmmaid. Dál vuos ráhkaduvvo
      korrektuvraprográmma ja sátnejuohkin davvisámegiela várás, ja
      korrektuvraprográmma julevsámegiela várás. Dán prioriterema birra logat
      eanet <a href="sma-background.se.html">dáppe</a>. Reaiddut galget
      doaibmat dábáleamos kántuvraprográmmain Windows:as, Linux:as ja
      Mac:as</p>
    </section>

    <section>
      <title>Duogáš</title>

      <p>Prošeakta vuos plánejuvvui, ja de biddjui johtui Sámedikki sávaldaga
      mielde addit sámegielagiidda ja earáide geat hálidit sámegiela čállit
      seamma reaidduid go dárogielagiin lea. Erenoamážit dát lea dehálaš
      dannego ollu sámegielagat eai leat oahppan sámegiela čállit. Prošeakta
      lea danne oassi strategiijas nannet sámegiela, ja buoridit sámegiela
      eavttuid čállingiellan.</p>

      <p><em>Sámediggi</em>, <em>Gieldda- ja guovllodepartemeanta</em>,
      <em>Oahpahus- ja dutkandepartemeanta</em> ja <em>Kultur- og
      girkodepartemeanta</em> leat ruhtadan prošeavtta.</p>

      <p>Mii áigut ráhkadit korrektuvraprográmmaid mat leat heivehuvvon
      sámegillii nugo čállo Norggas, Ruoŧas ja Suomas. Danin go prošeakta
      čađahuvvo ollát norgga prošeaktan, de soaitá válmmas prográmmain dát
      dihttot, muhto mii geahččalit ráhkadit daid dainna lágiin ahte juohkehaš
      sáhttá geavahit daid. </p>
    </section>

    <section>
      <title>Organiseren</title>

      <p>Prošeakta gullá Sámedikki giellaossodahkii. Das lea iežas
      prošeaktastivra mas leat miellahtut Sámedikkis, departemeanttain ja
      Romssa universitehtas.</p>

      <p>Vihtta olbmo barget dán prošeavttas:</p>

      <ul>
        <li>Børre Gaup (prošeaktamielbargi, borre čuokkkis gaup smarfaalfa
        samediggi čuokkis no)</li>

        <li>Sjur N. Moshagen (prošeaktajođiheaddji, sjur čuokkis moshagen
        smarfealfa samediggi čuokkis no)</li>

        <li>Thomas Omma (lingvista, thomas čuokkis omma smarfealfa samediggi
        čuokkis no)</li>

        <li>Maaren Palismaa (lingvista, maren čuokkis palismaa smarfealfa
        samediggi čuokkis no)</li>

        <li>Tomi Pieski (programmerejeaddji, tomi čuokkis pieski smarfealfa
        samediggi čuokkis no)</li>
      </ul>

      <p>Prošeavtta vuođđun lea bargu mii lea dahkkon Romssa universitehtas,
      ja prošeavttas ja Romssa universitehta giellateknologalaš birrasis lea
      lahka ja beaivválaš ovttasbargu, nu lahka ahte mis lea oktasaš
      infrastruktuvra. (geahča "<a href="http://giellatekno.uit.no">Sami
      disamb</a>" gilkoris dás bajábealde.).</p>
    </section>

    <section>
      <title>Gárvves korrektuvrareaiddut</title>

      <p>Go prošeakta lea gárvvis čakčamánu 2007, galget gárvves
      korrektuvrareaiddut leat viežžanláhkái nuvttá prošeavtta ruovttosiiddus
      sajáiduhttinprográmma hámis, mii álkit bidjá reaidduid dihtorii.
      Reaiddut doibmet seammaláhkáigo dákkár reaiddut doibmet eará gielaide.
      Sámediggi ja Romssa universiteahta boahtá doallat rivttiid eanas osiide
      prográmmain, muhto diktet buohkaid geavahit juo prográmmaid ja
      gáldokodaid nuvttá (nuvttá eai leat goit dakkár gáldokodat, main juo
      leat eaiggádat). </p>

      <p>Prošeavtta álggus listu gárvvis prográmmain lea ná:</p>

      <table>
        <caption>Plánejuvvon buktagat</caption>

        <tr>
          <th>Prográmma/OV</th>

          <th>Čállindárkkisteapmi</th>

          <th>Sátnejuohkkin</th>
        </tr>

        <tr>
          <td>MS Office/Win</td>

          <td>x</td>

          <td>x</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>MS Office/Mac</td>

          <td>x</td>

          <td>x</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>OpenOffice.org/Win</td>

          <td>x</td>

          <td>?</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>OpenOffice.org/Mac</td>

          <td>x</td>

          <td>?</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>OpenOffice.org/Linux</td>

          <td>x</td>

          <td>?</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>InDesign CS</td>

          <td>-</td>

          <td>x</td>
        </tr>

        <tr>
           

          <td>Aspell (Win/Mac/Linux)</td>
          <td>x</td>
          <td></td>
	  

           
        </tr>
      </table>

      <p>Sáhttet šaddat rievdadusat prošeavtta áiggis, muhto eai dáidde
      stuorra rievdadusat šaddat.</p>

      <p>Prošeakta fállá árra geahččalanveršuvnnaid (nugohčoduvvun alfa- ja
      betaveršuvnnat) berošteddjiide. Go vuosttáš geahččalanveršuvdna lea
      gárvvis, mii fállat eanet dieđuid geahččaleami ja geavaheami birra. Min
      <a href="timetable.html">dárkilis plánas</a> gávnnat oláhusaid sierra
      veršuvnnaid várás ja mis lea maid oanehis čilgehus <a
      href="howmake.html">mo mii ráhkadit</a> dáid reaidduid. Vel eanet
      dieđuid gávnnat dás vuolábealde.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Prošeavtta giellapolitihkka</title>

      <p>Prošeakta lea moanágielat, ja dat <a
      href="lang-policy.html">guoská maiddái</a> dokumentašuvdnii maid mii
      ráhkadit.</p>

      <p>Prošeavttas ii leat iežaš politihkka sámi čállingiela hárrái, ja
      čuovvu buot giellanormeren orgánaid mearrádusaid. Jos mii dovdat
      normeren ii leat čielggas, mii dáhttut dáid orgánaid čielggadit dáid
      áššiid.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Dárbbašlaš leaŋkkat</title>

      <ul>
        <li><a href="mailto:divvun smárfealfa samediggi čuokkis no">Prošeavtta
        e-boastačujuhus</a></li>

	<li><a href="http://aspell.sourceforge.net/">Aspell</a></li>

        <li><a href="http://www.openoffice.org/">OpenOffice.org</a></li>

	<li><a href="http://www.xrce.xerox.com/competencies/content-analysis/fst/">Xerox FST-reaiddut</a></li>
      </ul>

      <p class="last_modified">Maŋemuš rievdaduvvon: $Date: 2005/06/19
		      23:42:09 $, by $Author$
      </p>
    </section>
  </body>
</document>