<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Máttasámegielat čállindárkkisteapmi</title>

    <authors>
      <person email="trond.trosterud@hum.uit.no" name="Trond Trosterud" />
    </authors>
  </header>

  <body>
    <p>Dette dokumentet på <a href="sma-background.nb.html">norsk</a>.</p>

    <section>
      <title>Ovdahistorjá</title>

      <p>Álgovuolggálaš plána  <em>divvun.no</em> ovddas lei ráhkadit čállindárkkistánreaidduit golmma gielaid várás, dávvi-, julev- ja máttasámegiella. Plánenáigodagas guđiimet liikká máttasámegiela olggobeallái, dáid sivaid dihte:</p>

      <ol>
        <li>Go divvun-prográmma álggahuvvui de ledje davvi- ja julevsámegielat analisáhtorat gárvvis, muhto ii máttasámegielat analisáhtor (maid Sjur N. Moshagen ja Trond Trosterud leaba ráhkadan).<ul>
            <li>UiTø hadde ikke tilgang til ei liste over sørsamiske ord, med
            stammeklasseinformasjon, elektruvnnalaš hámis. Nu guhkágo analisáhtoris ii leat dákkár listu, de dat lea dušše čájehanprográmma, maid ii sáhte geavahit praktihkalaččat.</li>

            <li>De grammatikkene som eksisterer for sørsamisk er ikke
            uttømmende nok til å lage gode analysatorer, dárbbašuvvo eanet vuođđodutkan ovdalgo leat doarvái buori dieđut máttasámegielat grámmatihkas.</li>
          </ul></li>

        <li>Språkteknologiprosjektet ved Universitetet i Tromsø fikk avslag på
        en søknad til Forskingsrådet om å arbeide videre med den sørsamiske
        analysatoren, Forskingsrådet sine referenter så det som viktigere for
        prosjektet å konsentrere seg om nord- og lulesamisk, der den
        grunnleggende infrastrukturen var på plass.</li>
      </ol>

      <p>Dannego máttasámegielat analisáhtor ii lean gárvvis, ja lei eahpesihkkar man ollu bargu lea dan gárvvistit, de Sámediggi ii sáhttán váldit máttasámegiela fárrui divvun-prošektii dán háve, men vil komme tilbake til spørsmålet senere, gč. boahtte teakstabihtás.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Planer for sørsamisk i framtida</title>

      <p>Både Universitetet i Tromsø og Sametinget er svært interessert i
      å arbeide med sørsamisk språkteknologi. For å få framgang i arbeidet med
      sørsamisk, må disse forutsetningene være på plass:</p>

      <ol>
        <li>Prosjektet må ha tilgang til ei liste over sørsamiske ord, med
        stammeklasseinformasjon, i elektronisk form</li>

        <li>Det trengs mer opplysninger om sørsamisk grammatikk, f.eks. i form
        av en ny referenasegrammatikk. Eksempel på åpne spørsmål er
        adjektivbøyinga, og behandlinga av låneord.</li>

        <li>Giinu ferte buoridit dálá máttasámegielat <a
        href="http://giellatekno.uit.no/a-sma.html">analisáhtora</a> og <a
        href="http://giellatekno.uit.no/g-sma.html">generáhtora</a> ollislaš automáhtii (i dag dekker den bare substantivbøying og lukkede
        ordklasser). Dette kan f.eks. bli gjort som et prosjekt ved
        Universitetet i Tromsø, i samarbeid med sørsamiske lingvister</li>

        <li>Deretter kan Sametingets divvun-prosjekt, i samarbeid med
        sørsamisk språknemd, utvikle analysatoren til et
        stavekontrollprogram</li>
      </ol>

      <p>For å få til dette trengs det målretta samarbeid i arbeidet med
      sørsamisk.</p>

<p class="last_modified">Maŋemuš rievdadus: $Date$, by $Author$</p>
    </section>
  </body>
</document>