<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="nb">
  <header>
    <title>Stavekontroll for sørsamisk</title>

    <authors>
      <person email="trond.trosterud@hum.uit.no" name="Trond Trosterud" />
    </authors>
  </header>

  <body>
    <p>Dát dokumeantta <a href="../sme/sma-background.html">davvisámegillii</a>.</p>

    <section>
      <title>Forhistorie</title>

      <p>Den opprinnelige planen for <em>divvun.no</em> var å lage
      stavekontroll for tre språk, nord- lule og sørsamisk. I løpet av
      planleggingsperioden gikk vi likevel inn for å utelate sørsamisk, av
      følgende grunner:</p>

      <ol>
        <li>I motsetning til de nord- og lulesamiske analysatorene, ble den
        sørsamiske analysatoren (laget av Sjur N. Moshagen og Trond Trosterud)
        ikke ferdig til divvun-programmet starta. <ul>
            <li>UiTø hadde ikke tilgang til ei liste over sørsamiske ord, med
            stammeklasseinformasjon, i elektronisk form. Så lenge analysatoren
            ikke har tilgang til ei slik liste, vil den forbli en
            demonstrator, som ikke kan brukes til praktiske formål</li>

            <li>De grammatikkene som eksisterer for sørsamisk er ikke
            uttømmende nok til å lage gode analysatorer, det trengs mer
            grunnforsking før vi vet nok om sørsamisk grammatikk.</li>
          </ul></li>

        <li>Språkteknologiprosjektet ved Universitetet i Tromsø fikk avslag på
        en søknad til Forskingsrådet om å arbeide videre med den sørsamiske
        analysatoren, Forskingsrådet sine referenter så det som viktigere for
        prosjektet å konsentrere seg om nord- og lulesamisk, der den
        grunnleggende infrastrukturen var på plass.</li>
      </ol>

      <p>I og med at den sørsamiske analysatoren ikke var ferdig, og det var
      usikkert hvor mye arbeid det ville innebære å gjøre den ferdig, kunne
      Sametinget ikke gå inn for å ta med sørsamisk i divvun-prosjektet i
      denne omgang, men vil komme tilbake til spørsmålet senere, jf. neste
      avsnitt.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Planer for sørsamisk i framtida</title>

      <p>Både Universitetet i Tromsø og Sametinget er svært interessert i
      å arbeide med sørsamisk språkteknologi. For å få framgang i arbeidet med
      sørsamisk, må disse forutsetningene være på plass:</p>

      <ol>
        <li>Prosjektet må ha tilgang til ei liste over sørsamiske ord, med
        stammeklasseinformasjon, i elektronisk form</li>

        <li>Det trengs mer opplysninger om sørsamisk grammatikk, f.eks. i form
        av en ny refereansegrammatikk. Eksempel på åpne spørsmål er
        adjektivbøyinga, og behandlinga av låneord.</li>

        <li>Noen må utvide den eksisterende sørsamiske <a
        href="http://giellatekno.uit.no/a-sma.html">analysatoren</a> og <a
        href="http://giellatekno.uit.no/g-sma.html">generatoren</a> til en
        fullverdig automat (i dag dekker den bare substantivbøying og lukkede
        ordklasser). Dette kan f.eks. bli gjort som et prosjekt ved
        Universitetet i Tromsø, i samarbeid med sørsamiske lingvister</li>

        <li>Deretter kan Sametingets divvun-prosjekt, i samarbeid med
        Samisk språknemd, utvikle analysatoren til et
        stavekontrollprogram</li>
      </ol>

      <p>For å få til dette trengs det målretta samarbeid i arbeidet med
      sørsamisk.</p>
      
       <section>
      <title>Andre samiske språk</title>
<p>I løpet av planleggingsfasen til dette prosjektet ble det ikke vurdert å lage stavekontrollprogram for enare-, skolte- eller kildinsamisk. Det norske sametinget har prioritert de samiske språka som blir snakka i Norge. Universitetet i Tromsø har analysatorer for disse språka, men bare skissemessige versjoner for enare- og skoltesamisk (se den <a href="doc/lang/smn/j-smn.html">enaresamiske</a> og <a href="doc/lang/sms/j-sms.html">skoltesamiske</a> dokumentasjonen). Ingenting har blitt gjort for kildinsamisk.</p>

<p>Infrastrukturen som blir laga for nord- og lulesamisk kan selvfølgelig brukes for arbeid med de andre samiske språka i framtida, så på den måten vil arbeidet som blir gjort nå være relevant for enare- skolte- og kildinsamisk også.</p>
    </section>

<p class="last_modified">Siste endring: $Date$, by $Author$</p>
    </section>
  </body>
</document>