<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Stavekontroll for sørsamisk</title>

    <authors>
      <person email="" name="" />
    </authors>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Forhistorie</title>

      <p>Den opprinnelige planen for <em>divvun.no</em> var å lage
      stavekontroll for tre språk, nord- lule og sørsamisk. I løpet av
      planleggingsperioden gikk vi likevel inn for å utelate sørsamisk, av
      følgende grunner: </p>

      <ol>
        <li>Den sørsamiske analysatoren (laget av Sjur N. Moshagen og Trond
        Trosterud) har ikke hatt tilgang til ei liste over sørsamiske ord, med
        stammeklasseinformasjon, i elektronisk form. Så lenge analysatoren
        ikke har tilgang til ei slik liste, vil den forbli en demonstrator,
        som ikkje kan brukes til praktiske formål</li>

        <li>De grammatikkene som eksisterer for sørsamisk er ikke uttømmende
        nok til å lage gode analysatorer, det er rett og slett for mange åpne
        spørsmål.</li>

        <li>Språkteknologiprosjektet ved Universitetet i Tromsø fikk avslag på
        søknaden sin om å arbeide videre med den sørsamiske analysatoren, de
        så det som viktigere å konsentrere seg om nord- og lulesamisk, der den
        grunnleggende infrastrukturen var på plass. </li>
      </ol>

      <p>Den avgjørende faktoren var mangelen på ei sørsamisk ordliste. På
      grunn av at den mangla, kom ikke arbeidet med sørsamisk i gang samtidig
      med de andre språka, og det ble heller ikke med i andre prosjektfase ved
      UiT. Hvor lang tid det vil ta å få en sørsamisk analysator på plass er
      usikkert, og Sametinget kunne ikke gå inn for å ta med sørsamisk i
      divvun-prosjektet når det var knytta så mye usikkerhet til analysatoren
      </p>
    </section>

    <section>
      <title>Planer for sørsamisk i framtida</title>

      <p>Både Universitetet i Tromsø og Sametinget er i prinsippet innstilt på
      å arbeide med sørsamisk språkteknologi. For å få framgang i arbeidet med
      sørsamisk, må disse forutsetningene være på plass:</p>

      <ol>
        <li>Prosjektet må ha tilgang til ei liste over sørsamiske ord, med
        stammeklasseinformasjon, i elektronisk form</li>

        <li>Det trengs mer opplysninger om sørsamisk grammatikk, f.eks. i form
        av en ny referenasegrammatikk. Eksempel på åpne spørsmål er
        adjektivbøyinga, og behandlinga av lånord.</li>

        <li>Noen må utvide den eksisterende sørsamiske <a
        href="http://giellatekno.uit.no/a-sma.html">analysatoren</a> og <a
        href="http://giellatekno.uit.no/g-sma.html">generatoren</a> til en
        fullverdig automat (i dag dekker den bare substantivbøying og lukkede
        ordklasser). Dette kan f.eks. bli gjort som et prosjekt ved
        Universitetet i Tromsø, i samarbeid med sørsamiske lingvister</li>

        <li>Deretter kan Sametingets divvun-prosjekt, i samarbeid med
        sørsamisk språknemd, utvikle analysatoren til et stavekontrollprogram
        </li>
      </ol>

      <p>Det er ikke mange som arbeider med sørsamisk språk, så for at det
      skal bli mulig må alle som gjør det samarbeide om felles mål.</p>
    </section>
  </body>
</document>