<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
	  "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="smj">
	<header>
		<title>Divvuma ájggeplána</title>
		
		<authors>
			<person email="sjur.moshagen@samediggi.no" name="Sjur N. Moshagen" />
		</authors>
	</header>
	
	<body>
		<section>
			<title>Tjoahkke</title>
			
			<ul>
				<li>Vuostasj alfaversjåvnnå ådåjakmánon 2006</li>
				<li>Betaversjåvnnå ådåjakmánon 2007</li>
				<li>Maŋemus versjåvnnå snjilltjamánon 2007</li>
				<li>Prosjækta ålliduvvá ragátmánon 2007</li>
			</ul>
		</section>
		
		<section>
			<title>Sniváp plána</title>
		</section>
		
		<p>Ájggeplánan vuollelin li ájnnasamos ålådusá mierkkidum dáj kådaj:</p>
		
		<dl>
			<dt>ALFA:</dt>
			
			<dd>
                Vuostasj doajmme versjåvnnå, ij la gielalattja ålles, viertti vuordet korrektuvrraprográmma ja oajvveprográmma ej dåjma nåv gåktu galggi. Adnemdokumentasjåvnnå ij la vil tjáledum ja jårggåluvvam.
            </dd>
		</dl>
		
		<dl>
			<dt>BETA:</dt>
			
			<dd>
                Korrektuvrraprográmma li gárvvása viehka mudduj ja stajguga, addnedokumentasjåvnnå ålles, valla ij ájn gárves divna gielajda, ij la ga divodum. Viehka mudduj ålles gielalattjat, valla soajtti fájllut ájn bágo. Sierra láhkáj guosská dát julevsábmáj.
            </dd>
		</dl>
		
		<dl>
			<dt>FINAL:</dt>
			
			<dd>
                Korrektuvrraprográmma le snivva gæhttjaluvvam, li ållåsa ja stajguga, adnemdokumentasjåvnnå le divodum ja jårggåluvvam juohkka giellaj, installerimgurpe li ållåsa ja gæhttjaluvvam. Korrektuvrraprográmma gávnnuji dábálasj adnuj.
            </dd>
		</dl>
		
		<dl>
			<dt>aSpell:</dt>
			
			<dd>
                Stávimkontrållå dagádum rabás vuodokåvdåjn, ihkap aSpellajn, gávnnu luovas oassen Windowsij, Linuxij ja MacOS X:j.
            </dd>
		</dl>
		
		<dl>
			<dt>inDesign:</dt>
			<dd>Báhkojuohkem Adobe inDesign integreridum Mac:j (ja ihkap Windowsij)</dd>
		</dl>
		
		<dl>
			<dt>MSOffice:</dt>
			<dd>Stávimkontrållå ja báhkojuohkem Microsoft Office integreridum Macaj Windowsij.</dd>
		</dl>
		
		<dl>
			<dt>OpenOffice.org:</dt>
			<dd>Stávimkontrållå, ihkap báhkojuohkem, OpenOffice.org sissŋelin, gájkka gålmmå operativsystemajda.</dd>
		</dl>
		
		<p>
            Almulasj ájggeplána gåktu prosjæktastivrra dåhkkidij dav javllamánon 2004, álggem- ja hiejttembiejvvij, ja ålådusá juohkka jahkebælláj:
        </p>
		
		<dl>
			<dt>Gålgådismáno 1b 2004:</dt>
			<dd>Almulasj álggembiejvve, prosjevta njunjos álggá.</dd>
			<dt>Ådåjakmáno 1b. 2005:</dt>
			<dd>Duohta álggembiejvve, gájkka prosjæktabargge bargguj biejadum.</dd>
			<dt>Snjilltjamáno 1b. 2005:</dt>
			<dd>
                Maŋemus biejvvemierre almulasj fállagijda dajda åsijda prosjevtas ma guláduvvi. Infrastruktuvrra le gárves, prosjæktaorganisásjåvnnå ja -kommunikasjåvnnå doajmmi buoragit.
            </dd>
			<dt>Ådåjakmáno 1b. 2006:</dt>
			<dd>
                Kontrákta ålgoldis ásadiddjij le gárvvásin sjiehtadaládum ja vuollájtjáledum, aktijbarggo ásadiddjij la álggám. Vuostasj versjåvnnå nuorttasáme stávimkontrållas rabás gálldokåvdåjn vuodon la gárves (aSpell-ALFA).
            </dd>
			<dt>Snjilltjamáno 1b. 2006:</dt>
			<dd>
                Vuostasj nuortta- ja julevsáme gæhttjalamversjåvnnå stávimkontrållas kontorprográmmajda (MSOffice-ALFA, OpenOffice.org-ALFA), vuostasj nuorttasáme gæhttjalamversjåvnnå báhkojuohkemij (InDesign-ALFA). Tekstatjoaggem la ållidum.
            </dd>
			<dt>Ådåjakmáno 1b. 2007:</dt>
			<dd>
                Nubbe gæhttjalamversjåvnnå gájkka korrektuvrraprográmmajs le gárves
				(aSpell-BETA, MSOffice-BETA, OpenOffice.org-BETA, InDesign- BETA).
            </dd>
			<dt>Snjilltjamáno 1b. 2007:</dt>
			<dd>
                Korrektuvrranævo le gárvvása ja versjåvnnå 1.0 gávnnu almulattjat gájkajda (aSpell-FINAL, MSOffice-FINAL, OpenOffice.org-FINAL, InDesign-FINAL).
            </dd>
			<dt>Ragátmáno 30b. 2007:</dt>
			<dd>
                Prosjækta ålliduvvá, gájkka dokumentasjåvnnå ja prosjæktadiedidibme li gárvvása ja guodeduvvi stuoda sujttimorganisásjåvnå hállduj. Vige 1.0-giehton le divodum.
            </dd>
		</dl>
		
		<p>
            Korrektuvrraprográmmav viertti agev ådåstuhttet gielalattjat (giella rievddá gætjo ájge) ja teknihkalattjat (båhti ådå versjåvnå operativsystemajs ja prográmmajs). Danen viertti stuoda suittimorganisásjåvnnå mij åvdåsvásstet gielalasj ja teknihkalasj ådåstuhttemijs. Ietjá dahkamusá dasi le biedjat jåhtuj bargov dahkat sæmmi lágásj nævojt oarjjelijsámegiellaj.
        </p>
		
		<p class="last_modified">
            Maŋemus rievddaduvvam: $Date$, av $Author$
        </p>
	</body>
</document>
