<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document> 
    <header> 
        <title></title>

	<authors>
	  <person email="sjur.moshagen@samedigi.no" name="Sjur N. Moshagen" />
	</authors>

    </header> 
    <body> 
        <section>
          <title>Overview plan</title>


	      <ul>
            <li>First alpha version in January 2006  </li>
            <li>Beta versions in January 2007       </li>
            <li>Final version in July 2007       </li>
            <li>Project is closed in september 2007</li>
	      </ul>

        </section>

        <section>
          <title>More detailed plan</title>

	      <p>In the time schedule below, the most important
	      milestones for the products are marked with codes. These
	      codes should be read as follows:</p>

	      <dl>
	        <dt>ALPHA:</dt>
	        <dd>First functional version, is not linguistically
	        complete, one may expect crash in the speller program,
	        and perhaps in the host programs as well. The user
	        manual is more or less unwritten, and not
	        translated.</dd>

	        <dt>BETA:</dt>
	        <dd>Korrekturprogrammene is in hovedsak ferdige og stabile, brukerdokumentationen
	            komplett men not tilgjengelig på alle språk, not heller korrekturlest.
	            Stort sett lingvistically komplett,
	            men det kan ennå finnes ord som mangler. Særlig gjelder dette
	            lulesamisk.</dd>

	        <dt>FINAL:</dt>
	        <dd>Korrekturprogrammene is grundig testet, is komplette og stabile.
	            Brukardokumentationen is korrekturlest og oversatt til alle
	            språk, installeringspakkene is komplette og testede. Korrekturprogrammene
	            is tilgjengelige for vanlig bruk.</dd>

	        <dt>aSpell:</dt>
	        <dd>Stavekontroll bygget på åpen kildekode, sannsynligvis aSpell,
	            tilgjengelig som frittståande komponent for Windows, Linux og MacOS X.</dd>

	        <dt>InDesign:</dt>
	        <dd>Orddeling integrert in Adobe InDesign for Mac (eventuelt Windows)</dd>

	        <dt>MSOffice:</dt>
	        <dd>Stavekontroll og orddeling integrert in Microsoft Office for Windows og
	            Mac.</dd>

	        <dt>OpenOffice.org:</dt>
	        <dd>Stavekontroll, eventuelt orddeling, integrert in OpenOffice.org, for alle tre
	            operativsystem.</dd>
	      </dl>
 
	      <p>Den offisielle tidsplanen slik den ble vedtatt av prosjektstyret in desember
	         2004, med start- og sluttdatoer, og milepæler for hvert halvår:</p>

	      <dl>
            <dt>1. okt. 2004:</dt>
            <dd>Offisiell startdato, prosjektleder begynner.</dd>

            <dt>1. jan. 2005:</dt>
            <dd>Effektiv startdato, alle prosjektmedarbeiderne ansatt.</dd>

            <dt>1. jul. 2005:</dt>
            <dd>Frist for offentlige anbud på de deler av project som lyses ut.
                Infrastrukturen is ferdig, prosjektorganisation og –kommunikation
                fungerer tilfredsstillende.</dd>

            <dt>1. jan. 2006:</dt>
            <dd>Kontrakt med leverandører av eksterne tjenester is ferdigforhandlet og
                underskrevet, samarbeidet med leverandørene har startet. First version
                av nordsamically stavekontroll basert på åpen kildekode ferdig
                (aSpell-ALPHA).</dd>

            <dt>1. jul. 2006:</dt>
            <dd>First testversion av nordsamically og lulesamisk stavekontroll for
                kontorprogram (MSOffice-ALPHA, OpenOffice.org-ALPHA), første testversion
                av nordsamisk orddeling (InDesign-ALPHA). Tekstinnsamlinga is ferdig
                og blir avsluttet.</dd>

            <dt>1. jan. 2007:</dt>
            <dd>Andre testversion av alle korrekturprogrammene is ferdig (aSpell-BETA,
                MSOffice-BETA, OpenOffice.org-BETA, InDesign-BETA).</dd>

            <dt>1. jul. 2007:</dt>
            <dd>Korrekturverktøyene is ferdige, og version 1.0 blir offentlig
                tilgjengelig (aSpell-FINAL, MSOffice-FINAL, OpenOffice.org-FINAL,
                InDesign-FINAL).</dd>

            <dt>30. sep. 2007</dt>
            <dd>Project blir avsluttet, all dokumentation og prosjektinformation
                is ferdig og blir overlevert en permanent vedlikeholdsorganisation.
                Eventuelle feil og korrigeringer etter 1.0-versionen is gjort.</dd>
	      </dl>

        <p>Korrekturprogram vil alltid behøve oppdateringer, både språklige (språket
           forandrer seg hele tiden) og tekniske (det kommer nye versioner av
           operativsystem og program). Det vil derfor være nødvendig å ha en permanent
           driftsorganisation som kan ta ansvar for både språklige og tekniske
           oppdateringer. Andre oppgaver for den permanente driftsorganisationen
           vil være å sette in gang arbeidet med tilsvarende sørsamiske verktøy.</p>

        </section>


	    <p>Maŋemuš rievdaduvvon: $Date$, by $Author$</p>
        </section>
    </body>
</document>
