<?xml version = '1.0' encoding = 'UTF-8'?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
    <header>
        <title>Divvun.no:a áigeplána</title>
        <authors>
            <person email="sjur.moshagen@samediggi.no" name="Sjur N. Moshagen" />
        </authors>
    </header>
    <body>
        <section>
            <title>Oversiktsplan</title>
            <ul>
                <li>Vuosttáš alfaveršuvdna ođđajagemánu 2006</li>
                <li>Betaveršuvnnat ođđajagemánu 2007</li>
                <li>Loahpalaš veršuvdna suoidnemánu 2007</li>
                <li>Prošeakta loahppahuvvo čakčamánu 2007</li>
            </ul>
        </section>
        <section>
            <title>Bienalaš plána</title>
            <p>I tidsplanen nedenfor er de viktigste milepælene for produktene markert med koder. Dát kodat dulkojuvvojit ná:</p>
            <dl>
                <dt>ALFA:</dt>
                <dd>Vuosttáš doaibmi veršuvdna, ii leat lingvistalaččat dievaslaš, stávenprográmma dáidá riekčanit, ja vela prográmma mii geavaha dan. Geavaheaddjedokumentašuvdna ii leat aibbas válmmas, iige jorgaluvvon.</dd>
                <dt>BETA:</dt>
                <dd>Stávenprográmmat leat goasii válbmasat ja stabiila, geavaheaddjedokumentašuvdna lea válmmas, muhto ii ollamuttus buot gielain, iige leat korrektuvra lea lohkon. Lingvistalaččat válmmas, vaikkoge váilot muhton sánit. Earenoamážit dát guoská julevsámegillii.</dd>
                <dt>FINAL:</dt>
                <dd>Stávenprográmmat leat vuđolaččat geahččaluvvon, leat ollislaččat ja stabiila. Geavaheaddjedokumentašuvdna lea korrekturlohkon ja jorgaluvvon buot gielaide. Sajáiduhttinpáhkat leat válbmasat ja geahččaluvvon. Stávenprográmmat leat olamuttus buot geavaheddjiide.</dd>
                <dt>aSpell:</dt>
                <dd>Stávenprográmma huksejuvvon rabas prográmmagáldus. Olamuttus luovus oassin Windows:ii, Linux:ii og MacOS X:ii.</dd>
                <dt>InDesign:</dt>
                <dd>Sátnejuohkkin integrerejuvvon Adobe InDesign prográmmii Mac várás (várra Windows:a várás maid)</dd>
                <dt>MSOffice:</dt>
                <dd>Čállindárkkisteapmi ja sátnejuohkkin integrerejuvvon Microsoft Office:ii, sihke Windows:a ja Mac:a várás.</dd>
                <dt>OpenOffice.org:</dt>
                <dd>Čállindárkkisteapmi, várra maid sátnejuohkkin, integrerejuvvon OpenOffice.org:ii, buot golbma operatiivavuogádagaid várás.</dd>
            </dl>
            <p>Almmulaš áigeplána, nugo prošeaktastivra dohkkehii dan juovlamánu 2004:s, álggahan- ja loahpahandáhtomiin, ja &quot;milepæler&quot; juohke jahkebeallái.Den offisielle tidsplanen slik den ble vedtatt av prosjektstyret i desember 2004, med start- og sluttdatoer, og milepæler for hvert halvår: asdf</p>
            <dl>
                <dt>Golggotmánu 1. b. 2004:</dt>
                <dd>Almmulaš álggahandáhon, prošeaktajođiheaddji álgá.</dd>
                <dt>Ođđajagemanu 1. b. 2005:</dt>
                <dd>Prošeavtta duohta álggahandáhon, buot prošeaktabargit leat álgán.</dd>
                <dt>Suoidnemánu 1. b. 2005:</dt>
                <dd>Frist for offentlige anbud på de deler av prosjektet som lyses ut. Infrastruktuvra lea válmmas, prošeaktaorganisašuvdna ja -kommunikašuvdna  doaibmá nugo galgá.</dd>
                <dt>Ođđajagemánu 1. b. 2006:</dt>
                <dd>Kontrakt med leverandører av eksterne tjenester er ferdigforhandlet og underskrevet, samarbeidet med leverandørene har startet. Første versjon av nordsamisk stavekontroll basert på åpen kildekode ferdig (aSpell-ALFA).</dd>
                <dt>Suoidnemánu 1. b. 2006:</dt>
                <dd>Første testversjon av nordsamisk og lulesamisk stavekontroll for kontorprogram (MSOffice-ALFA, OpenOffice.org-ALFA), første testversjon av nordsamisk orddeling (InDesign-ALFA). Tekstinnsamlinga er ferdig og blir avsluttet.</dd>
                <dt>Ođđajagemánu 1. b. 2007:</dt>
                <dd>Andre testversjon av alle korrekturprogrammene er ferdig (aSpell-BETA, MSOffice-BETA, OpenOffice.org-BETA, InDesign-BETA).</dd>
                <dt>Suoidnemánu 1. b. 2007:</dt>
                <dd>Korrekturverktøyene er ferdige, og versjon 1.0 blir offentlig tilgjengelig (aSpell-FINAL, MSOffice-FINAL, OpenOffice.org-FINAL, InDesign-FINAL).</dd>
                <dt>Čakčamánu 30. b. 2007</dt>
                <dd>Prosjektet blir avsluttet, all dokumentasjon og prosjektinformasjon er ferdig og blir overlevert en permanent vedlikeholdsorganisasjon. Eventuelle feil og korrigeringer etter 1.0-versjonen er gjort.</dd>
            </dl>
            <p>Korrekturprogram vil alltid behøve oppdateringer, både språklige (språket forandrer seg hele tiden) og tekniske (det kommer nye versjoner av operativsystem og program). Det vil derfor være nødvendig å ha en permanent driftsorganisasjon som kan ta ansvar for både språklige og tekniske oppdateringer. Andre oppgaver for den permanente driftsorganisasjonen vil være å sette i gang arbeidet med tilsvarende sørsamiske verktøy.</p>
            <p class="last_modified" >Maŋemuš rievdaduvvon: $Date$, av $Author$</p>
        </section>
    </body>
</document>
