<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
                          "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document> 
    <header> 
        <title>Tidtabell for Divvun</title>

	<authors>
	  <person email="sjur.moshagen@samedigi.no" name="Sjur N. Moshagen" />
	</authors>

    </header> 
    <body> 
        <section>
          <title>Oversiktsplan</title>

	      <ul>
            <li>Første alfaversjon i januar 2006  </li>
            <li>Betaversjoner i januar 2007       </li>
            <li>Endelig versjon i juli 2007       </li>
            <li>Prosjektet avsluttes i september 2007</li>
	      </ul>

        </section>

        <section>
          <title>Mer detaljert plan</title>

	      <p>I tidsplanen nedenfor er de viktigste milepælene for produktene markert
	         med koder. Disse kodene skal tolkes slik:</p>

	      <dl>
	        <dt>ALFA:</dt>
	        <dd>Første funksjonelle versjon, er ikke lingvistisk komplett,
	            man kan vente seg kræsj i korrekturprogrammet, og eventuelt vertsprogrammene.
	            Brukerdokumentasjonen mer eller mindre uskrevet, og ikke oversatt.</dd>

	        <dt>BETA:</dt>
	        <dd>Korrekturprogrammene er i hovedsak ferdige og stabile, brukerdokumentasjonen
	            komplett men ikke tilgjengelig på alle språk, ikke heller korrekturlest.
	            Stort sett lingvistisk komplett,
	            men det kan ennå finnes ord som mangler. Særlig gjelder dette
	            lulesamisk.</dd>

	        <dt>FINAL:</dt>
	        <dd>Korrekturprogrammene er grundig testet, er komplette og stabile.
	            Brukardokumentasjonen er korrekturlest og oversatt til alle
	            språk, installeringspakkene er komplette og testede. Korrekturprogrammene
	            er tilgjengelige for vanlig bruk.</dd>

	        <dt>aSpell:</dt>
	        <dd>Stavekontroll bygget på åpen kildekode, sannsynligvis aSpell,
	            tilgjengelig som frittståande komponent for Windows, Linux og MacOS X.</dd>

	        <dt>InDesign:</dt>
	        <dd>Orddeling integrert i Adobe InDesign for Mac (eventuelt Windows)</dd>

	        <dt>MSOffice:</dt>
	        <dd>Stavekontroll og orddeling integrert i Microsoft Office for Windows og
	            Mac.</dd>

	        <dt>OpenOffice.org:</dt>
	        <dd>Stavekontroll, eventuelt orddeling, integrert i OpenOffice.org, for alle tre
	            operativsystem.</dd>
	      </dl>
 
	      <p>Den offisielle tidsplanen slik den ble vedtatt av prosjektstyret i desember
	         2004, med start- og sluttdatoer, og milepæler for hvert halvår:</p>

	      <dl>
            <dt>1. okt. 2004:</dt>
            <dd>Offisiell startdato, prosjektleder begynner.</dd>

            <dt>1. jan. 2005:</dt>
            <dd>Effektiv startdato, alle prosjektmedarbeiderne ansatt.</dd>

            <dt>1. jul. 2005:</dt>
            <dd>Frist for offentlige anbud på de deler av prosjektet som lyses ut.
                Infrastrukturen er ferdig, prosjektorganisasjon og –kommunikasjon
                fungerer tilfredsstillende.</dd>

            <dt>1. jan. 2006:</dt>
            <dd>Kontrakt med leverandører av eksterne tjenester er ferdigforhandlet og
                underskrevet, samarbeidet med leverandørene har startet. Første versjon
                av nordsamisk stavekontroll basert på åpen kildekode ferdig
                (aSpell-ALFA).</dd>

            <dt>1. jul. 2006:</dt>
            <dd>Første testversjon av nordsamisk og lulesamisk stavekontroll for
                kontorprogram (MSOffice-ALFA, OpenOffice.org-ALFA), første testversjon
                av nordsamisk orddeling (InDesign-ALFA). Tekstinnsamlinga er ferdig
                og blir avsluttet.</dd>

            <dt>1. jan. 2007:</dt>
            <dd>Andre testversjon av alle korrekturprogrammene er ferdig (aSpell-BETA,
                MSOffice-BETA, OpenOffice.org-BETA, InDesign-BETA).</dd>

            <dt>1. jul. 2007:</dt>
            <dd>Korrekturverktøyene er ferdige, og versjon 1.0 blir offentlig
                tilgjengelig (aSpell-FINAL, MSOffice-FINAL, OpenOffice.org-FINAL,
                InDesign-FINAL).</dd>

            <dt>30. sep. 2007</dt>
            <dd>Prosjektet blir avsluttet, all dokumentasjon og prosjektinformasjon
                er ferdig og blir overlevert en permanent vedlikeholdsorganisasjon.
                Eventuelle feil og korrigeringer etter 1.0-versjonen er gjort.</dd>
	      </dl>

        <p>Korrekturprogram vil alltid behøve oppdateringer, både språklige (språket
           forandrer seg hele tiden) og tekniske (det kommer nye versjoner av
           operativsystem og program). Det vil derfor være nødvendig å ha en permanent
           driftsorganisasjon som kan ta ansvar for både språklige og tekniske
           oppdateringer. Andre oppgaver for den permanente driftsorganisasjonen
           vil være å sette i gang arbeidet med tilsvarende sørsamiske verktøy.</p>

        </section>

        <p class="last_modified">Sist oppdatert: $Date$, av $Author$</p>

    </body>
</document>
