<?xml version = '1.0' encoding = 'UTF-8'?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN" "http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
    <header>
        <title>Divvun.no:a áigeplána</title>
        <authors>
            <person email="sjur.moshagen@samediggi.no" name="Sjur N. Moshagen" />
        </authors>
    </header>
    <body>
        <section>
            <title>Oversiktsplan</title>
            <ul>
                <li>Vuosttáš alfaveršuvdna ođđajagemánu 2006</li>
                <li>Betaveršuvnnat ođđajagemánu 2007</li>
                <li>Loahpalaš veršuvdna suoidnemánu 2007</li>
                <li>Prošeakta loahppahuvvo čakčamánu 2007</li>
            </ul>
        </section>
        <section>
            <title>Bienalaš plána</title>
            <p>
                Áigeplánas dás vuolábealde leat dehálemus mihtomearit
                merkejuvvon kodaiguin. Dát kodat dulkojuvvojit ná:</p>
            <dl>
                <dt>ALFA:</dt>
                <dd>
                  Vuosttáš doaibmi veršuvdna, ii leat gielalaččat
dievaslaš, korrektuvraprográmma dáidá riekčanit, ja vela prográmma mii geavaha
dan.
Geavaheaddjedokumentašuvdna ii leat aibbas válmmas, iige jorgaluvvon.</dd>
                <dt>BETA:</dt>
                <dd>Korrektuvraprográmmat leat buorre muddui válbmasat ja
stabiila,
geavaheaddjedokumentašuvdna lea válmmas, muhto ii ollamuttus buot gielain,
iige leat korrektuvra lohkon. Lingvistalaččat válmmas, vaikkoge váilot muhton
sánit. Earenoamážit dát guoská julevsámegillii.</dd>
                <dt>FINAL:</dt>
                <dd>
                    Korrektuvraprográmmat leat vuđolaččat geahččaluvvon, leat
                    ollislaččat ja stabiila. Geavaheaddjedokumentašuvdna lea
                    korrekturlohkon ja jorgaluvvon buot gielaide.
                    Sajáiduhttinpáhkat leat válbmasat ja geahččaluvvon.
                    Korrektuvraprográmmat leat olamuttus buot
geavaheddjiide.</dd>
                <dt>aSpell:</dt>
                <dd>
                  Korrektuvraprográmma ráhkaduvvon rabas prográmmagáldus.
                  Olamuttus fridja oassin Windows:ii, Linux:ii og
                  MacOS X:ii.</dd>
                <dt>InDesign:</dt>
                <dd>Sátnejuohkkin integrerejuvvon Adobe InDesign prográmmii Mac várás (várra Windows:a várás maid)</dd>
                <dt>MSOffice:</dt>
                <dd>Čállindárkkisteapmi ja sátnejuohkkin integrerejuvvon Microsoft Office:ii, sihke Windows:a ja Mac:a várás.</dd>
                <dt>OpenOffice.org:</dt>
                <dd>Čállindárkkisteapmi, várra maid sátnejuohkkin, integrerejuvvon OpenOffice.org:ii, buot golbma operatiivavuogádagaid várás.</dd>
            </dl>
            <p>Almmulaš áigeplána, nugo prošeaktastivra dohkkehii dan juovlamánu 2004:s, álggahan- ja loahpahandáhtomiin, ja &quot;mihttomearit&quot; juohke jahkebeallái.</p>
            <dl>
                <dt>Golggotmánu 1. b. 2004:</dt>
                <dd>Almmulaš álggahandáhon, prošeaktajođiheaddji álgá.</dd>
                <dt>Ođđajagemanu 1. b. 2005:</dt>
                <dd>Prošeavtta duohta álggahandáhton, buot prošeaktabargit leat álgán.</dd>
                <dt>Suoidnemánu 1. b. 2005:</dt>
                <dd>Máŋemuš beaivesadji almmulaš fallagiidda daid osiide
prošektii mat ostojuvvot sisa. Infrastruktuvra lea válmmas,
prošeaktaorganisašuvdna ja -kommunikašuvdna doaibmá nugo galgá.</dd>
                <dt>Ođđajagemánu 1. b. 2006:</dt>
                <dd>Kontrakt med leverandører av eksterne tjenester er
ferdigforhandlet og underskrevet, samarbeidet med leverandørene har startet.
Davvi sámegielat korrektuvraprográmma vuosttáš veršuvdna, vuođđoduvvon rabas
gáldokodas, lea válmmas (aSpell-ALFA).</dd>
                <dt>Suoidnemánu 1. b. 2006:</dt>
                <dd>Davvi- ja julevsámegielaid vuosttáš geahččalanveršuvnnat kántuvraprográmmaid várás (MSOffice-ALFA, OpenOffice.org-ALFA), vuosttáš geahččalanveršuvdna davvisámegielat sátnejuohkkimis (InDesign-ALFA). Teakstačohkken geargan ja loahpahuvvon.</dd>
                <dt>Ođđajagemánu 1. b. 2007:</dt>
                <dd>Andre testversjon av alle korrekturprogrammene er ferdig (aSpell-BETA, MSOffice-BETA, OpenOffice.org-BETA, InDesign-BETA).</dd>
                <dt>Suoidnemánu 1. b. 2007:</dt>
                <dd>Korrekturverktøyene er ferdige, og versjon 1.0 blir offentlig tilgjengelig (aSpell-FINAL, MSOffice-FINAL, OpenOffice.org-FINAL, InDesign-FINAL).</dd>
                <dt>Čakčamánu 30. b. 2007</dt>
                <dd>Prošeakta lea loahpahuvvon, buot dokumentašuvdna ja prošeaktadieđut leat válmmas ja geigejuvvon &quot;permanent vedlikeholdsorganisasjon&quot;. Smávit vigit mat leat gávdnun maŋŋágo 1.0-veršuvdna almmuhuvvoi leat divvun.</dd>
            </dl>
            <p>Korrekturprográmmaid ferte álo ođasmahttit, sihke gielalaččat (dannego giella álo rievdá) ja teknihkalaččat (ođđa prográmmaid ja vuogádatveršuvnnaid dihte). Danne darbbašuvvoge bistevaš organisašuvdna man ovddasvástádus lea ođasmahttit prográmmaid gielalaččát ja teknihkalaččat. Eará bargu dán organisašuvnnas lea álggahit prošeavtta vai šaddet seammá prográmmat máttasámegiela várás.</p>
            <p class="last_modified" >Maŋemuš rievdaduvvon: $Date$, av $Author$</p>
        </section>
    </body>
</document>
