<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="se">
  <header>
    <title>Preassadieđáhus, 29.5.2007</title>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Preassadieđáhus</title>

      <p>Dato: 29.5.2007<br /> Gulahallanolmmoš: <br /> Prošeaktajođiheaddji Sjur
      Nørstebø Moshagen, tel. mob. +358 50 56 34 319</p>
    </section>

    <section>
      <title>PRM: Sámediggi almmuha divvunreaidduid beta-veršuvnna y</title>

      <p>Sámediggi álggahii 1.10.2004 prošeavtta man ulbmil lea ráhkadit sámegielat divvunprográmmaid. Divvun-prošeakta almmuha dál vuosttaš veršuvnna mii lea almmolaččat viežžan láhkai .</p>

      <p>Dál eai almmuhuvvo gárvves reaiddut, muhto nu gohčoduvvon beta-veršuvdna, mii lea veršuvdna mas eai galgga leat stuorra teknihkalaš vigit dahje eará vigit, muhto ráhkadeapmi ja testen ii  leat loahpalaččat gárvvistuvvon. Divvun-prošeakta doaivu dáinna almmuhemiin oažžut dehálaš dieđuid makkár váilevaš sánit, vejolaš teknihkalaš váttisvuođat ja eará heajos bealit dáid reaidduin  leat. Dainna lágiin sáhttá daid divvut ovdal go gárvves veršuvdna almmuhuvvo jagi loahpas.
     </p>

      <p>Dál almmuhuvvojit divvunreaiddut MS
      Office,  Windows ja Mac várás. Reaiddut InDesign ja OpenOffice.org almmuhuvvojit maŋŋil. Reaidduid ođasmahttimat biddjojit jámma sisa.</p>

      <p>Reaiddut leat gávdnamis www.divvun.no, ja buot berošteaddjit ožžot daid viežžat.</p>

      <p>Divvun-prošeavtta jođiha Norgga Sámediggi. Sámediggi, Bargo- ja searvadahttindepartemeanta , Kultur- ja girkodepartemeanta ja Nordplus Sprog leat ruhtadan dan. Prošeavttas lea lagas ovttasbargu <a
      href="http://giellatekno.uit.no/">Romssa universitehta giellateknologiijabirrasiin</a>. Ovttaiduvvama  MS Officiin lágida <a
      href="http://www.polderland.nl/">Polderland Language &amp; Speech
      Technology bv</a>.</p>
    </section>
  </body>
</document>
