<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="no">
    <header>
        <title>Tekst-til-tale</title>
    </header>
    <body>
        <note label="Nyhet!">Nordsamisk teskt-til-tale ble lansert
        6.5.2015!</note>

        <p><a href="/index.html">Divvun</a> og <a
        href="http://sametinget.no">Sametinget</a> har utviklet en nordsamisk
        talesyntese i samarbeid med <a
        href="http://www.acapela-group.com/">Acapela</a>. Talesyntese, eller
        tekst-til-tale, gjør det mulig for datamaskinen å omforme tekst til
        menneskelig tale i de fleste programmer. Ved hjelp av et
        skjermleserprogram (må skaffes separat) kan all tekst som vises på
        skjermen leses opp. Det finnes to samiske stemmer, en damestemme
        ("Elle") og en mannsstemme ("Biera").
        </p>

        <p>Det nordsamiske tekst-til-tale-systemet finnes i to versjoner for
        sluttbrukere:</p>
        <ul>
            <li><strong>Nordsamisk Infovox 4 for Windows</strong></li>
            <li><strong>Nordsamisk iVox for MacOSX</strong></li>
        </ul>

        <p>Nordsamisk Infovox (for Windows) leveres på en USB-stikke som kan
        bestilles gratis fra Sametinget eller <a
        href="mailto:feedback@divvun.no">fra Divvun-gruppa ved UiT
        (feedback@divvun.no)</a>. USB-stikka er personlig, men kan fjernes etter
        installering, og gjør det samtidig mulig å bruke nordsamisk talesyntese
        på andre datamaskiner enn ens egen ved at man tar med seg USB-stikka.
        Mer detaljerte instruksjoner finnes
        <a href="infovox4.se.html">her (på nordsamisk)</a>.</p>

        <p>iVox for MacOS X kan lastes ned gratis <a
        href="http://www.assistiveware.com/product/infovox-ivox/resources"
        >herifra</a>. For å aktivere og ta i bruk de nordsamiske stemmene
        behøver man en aktiveringskode, som man får gratis <a
        href="mailto:feedback@divvun.no">fra Divvun-gruppa ved
        UiT (feedback@divvun.no)</a>. Instruksjoner for installering og bruk
        finnes <a class="fork"
        href="http://download.assistiveware.com/ivox/files/Infovox%20iVox%20User%20Manual%20Swedish%204.1.pdf"
        >her (på svensk)</a> og <a class="fork"
        href="http://download.assistiveware.com/ivox/files/Infovox%20iVox%20User%20Manual%204.0.1.pdf"
        >her (på engelsk)</a>.
        </p>

        <p>Acapela har <a class="fork" href="http://www.acapela-group.com/">en
        egen demoside</a> der man kan prøve ut de samiske stemmene
        på fritt valgt tekst.
        </p>

        <section>
            <title>For utviklere</title>

            <p>Det nordsamiske tekst-til-tale-systemet finnes i flere versjoner
            beregnet på utviklere og andre som vil integrere talesyntesen i
            andre programmer og systemer:</p>

            <ul>
              <li>SDK: Acapela TTS for Windows – PC    </li>
              <li>SDK: Acapela TTS for Windows – Server</li>
              <li>SDK: Acapela TTS for Linux – Server  </li>
              <li>SDK: Acapela TTS for MAC OS X        </li>
            </ul>

            <p>SDK-versjonene må bestilles direkte fra Acapela. Ta
            kontakt med Susanne Magnusson (<a
            href="mailto:susanne.magnusson@acapela-group.com"
            >susanne.magnusson@acapela-group.com</a>, tlf +46 8 799 86 02).</p>

        </section>

   </body>
</document>
