<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="sv">
    <header>
        <title>Text-till-tal</title>
    </header>
    <body>
        <note label="Nyhet!">Nordsamiskt text-till-tal lanseras
        6.5.2015!</note>

        <p><a href="/index.html">Divvun</a> och <a
        href="http://sametinget.no">Sametinget i Norge</a> har utvecklat en
        nordsamisk talsyntes i samarbete med <a
        href="http://www.acapela-group.com/">Acapela</a>. Talsyntes, eller
        text-til-tal, gör det möjligt för datorn att förvandla text till
        naturligt tal i många programmer. Genom att använda en
        skärmläsare (måste skaffas separat) kan all text som syns på
        skärmen läsas upp. Det finns två samiska röster: en kvinnoröst
        ("Elle") och en mansröst ("Biera").
        </p>

        <p>Det nordsamiska text-till-tal-systemet finns i två versioner för
        slutanvändare:</p>
        <ul>
            <li><strong>Nordsamisk Infovox 4 för Windows</strong></li>
            <li><strong>Nordsamisk iVox för MacOSX</strong></li>
        </ul>

        <p>Nordsamisk Infovox (för Windows) leveras på en USB-sticka som kan
        beställas gratis från Sametinget eller <a
        href="mailto:feedback@divvun.no">från Divvun-gruppen vid UiT
        (feedback@divvun.no)</a>. USB-stickan är personlig, men kan tas bort
        efter installation. USB-stickan gör det möjligt att använda den
        nordsamiska talsyntesen på andra datorer än sin egen genom att man tar
        med sig USB-stickan och pluggar in den i den andra datorn, och startar
        talsyntesen direkt från stickan utan att installera något. Mer
        detaljerade instruktioner finns <a href="infovox4.se.html">här (på
        nordsamiska)</a>.</p>

        <p>iVox för MacOS X kan laddas ner gratis <a
        href="http://www.assistiveware.com/product/infovox-ivox/resources"
        >härifrån</a>. För att aktivera och börja använda de nordsamiska
        rösterna behöver man en aktiveringskod, som man får gratis <a
        href="mailto:feedback@divvun.no">från Divvun-gruppen vid UiT
        (feedback@divvun.no)</a>. Instruktioner för installation och användning
        finns <a class="fork"
        href="http://download.assistiveware.com/ivox/files/Infovox%20iVox%20User%20Manual%20Swedish%204.1.pdf"
        >här (på svenska)</a> och <a class="fork"
        href="http://download.assistiveware.com/ivox/files/Infovox%20iVox%20User%20Manual%204.0.1.pdf"
        >här (på engelska)</a>.
        </p>

        <p>Acapela har <a class="fork" href="http://www.acapela-group.com/">en
        egen demosida</a> där man <em>snart</em> kan prova och testa de samiska
        rösterna med egen text.
        </p>

        <section>
            <title>För utvecklare</title>

            <p>Det nordsamiska text-till-tal-systemet finns i flera versioner
            avsädda för utvecklare och andra som vil integrera talsyntesen i
            andra program och system:</p>

            <ul>
              <li>SDK: Acapela TTS för Windows – PC    </li>
              <li>SDK: Acapela TTS för Windows – Server</li>
              <li>SDK: Acapela TTS för Linux – Server  </li>
              <li>SDK: Acapela TTS för MAC OS X        </li>
            </ul>

            <p>SDK-versionerna måste beställas direkt från Acapela. Kontakta
            Susanne Magnusson (<a
            href="mailto:susanne.magnusson@acapela-group.com"
            >susanne.magnusson@acapela-group.com</a>, tlf +46 8 799 86 02) med
            förfrågningar gällande dessa versioner.</p>

        </section>

   </body>
</document>
