<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Avtale for produksjon av brukartenester til tekstsamling</title>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>1. Avtalepartane</title>

      <section>
        <title>1.1 Bruksrettstingar (nedanfor <code>tingar</code>)</title>

        <table>
          <tr>
            <td>Opphagsrettsleg stilling</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namn</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adresse</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer og -stad</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>
        </table>
      </section>

      <section>
        <title>1.2 Bruksrettsprodusent (nedanfor
        <code>produsent</code>)</title>

        <table>
          <tr>
            <td>Opphagsrettsleg stilling</td>

            <td></td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namn</td>

            <td>&nbsp;Universitetet i Tromsø&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adresse</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer og -stad</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>
        </table>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>2. Formålet med avtalen</title>

      <p>2.1 (Skildrar UIT)</p>

      <p>2.2 Etter denne avtalen har <code>produsenten</code> forplikta seg
      til å plassere <code>tingaren</code> si <code>tekstsamling</code> på ein
      tenar som produsenten forpliktar seg til å ha ansvaret for.</p>

      <p><code>2.3 Produsenten</code> gjev teknisk bruksrett over
      <code>tekstsamlinga</code> til dei forskarane som tingaren har gjeve
      <code>løyve</code> til å bruke tekstsamlinga, slik at dei kan bruke
      <code>tekstsamlinga </code>via nettverket <code>namn på
      nettverk</code>.</p>

      <p>2.4 <code>Produsenten</code> gjev teknisk bruksrett over
      <code>tekstsamlinga</code> til dei forskarane som <code>tingaren</code>
      har gjeve bruksrett til.</p>
    </section>

    <section>
      <title>3. Tekstane i tekstsamlinga</title>

      <p><code>3.1 Tekstane</code> som høyrer til i
      <code>tekstsamlinga</code>, storleiken deira, og avtalane som er knytt
      til dei er definert i vedlegg 1.</p>
    </section>

    <section>
      <title>4. Produsentens pliktar og ansvar</title>

      <p><code>4.1 Produsenten</code> har ansvar for at dei bruksoppgåvene som
      er definert for han i avtalen blir utført profesjonelt og etter god
      teknisk yrkesskikk, og etter dei skriftlege bruksrettleiingane som
      avtalepartane har vorte samde om.</p>

      <p><code>4.2 Produsenten</code> er alnsvarleg for å følgje slik god
      skikk for elektronisk datahandsaming at dattatryggleik og datavern blir
      teke vare på.</p>

      <p>4.3 Produsenten garanterer for at vilkåra i avtalen blir oppfylde
      innafor den handsamisngstida som det er gjort avtale om.</p>

      <p>4.4 Produsenten garanterer for dei maskinene som er i hans eller
      hennes eigne lokale, og for at tryggleikskopiar kan ble tekne og
      oppbevart på ein måte som samsvarer med skriftlege rettleiingar som
      begge partane har godteke.</p>

      <note>Originalens §4.5 galdt moglege problem i samband med
      tusenårsskiftet, og går derfor ut.</note>
    </section>

    <section>
      <title>5. Rettar</title>

      <p>5.1 Eigedomsrettane og dei immaterielle rettane til produkta og dei
      avleidde programma som tingaren eiger, leiger, har laga, eller dei
      avleidde programma som tingaren har bruksrett til, tilhøyrer berre
      tingaren eller tredjepart. </p>

      <warning>This one is untranslatable, there is probably a subject missing
      in the original. Here is the original:</warning>

      <note>Sopimuksen kohteena olevien palveluiden tuottamisessa käytettävien
      tuotteiden ja sovellusten, jotka ovat {tilaajan} omistamia, vuokraamia,
      valmistamia tai joista tilaajalla on käyttöoikeussopimus omistus- ja
      immateriaalioikeudet ovat yksin {tilaajalla} tai kolmannella
      osapuolella.</note>

      <p>5.2 Produsenten har bruksrett til programprodukta og skildringane som
      tingaren har gjeve til produsenten, og til kunnskapsmaterialet berre for
      bruk til tingaren sin "suottaminen". Tingaren har ansvaret for at
      naudsynte løyver for gjennomføringa av desse oppgåvene er skaffa til
      veges.</p>

      <p>5.3 Tingaren kan, om han vil, få tilgang til resultatet av
      utviklingsarbeidet til produsenten, eller til tredjepart, som er
      tilgjengeleg til tenestekundane til produsenten. Overføringa av produkta
      frå utviklingsarbeidet til tingaren, og betaling for dette, blir det
      gjort avtale om separat.</p>
    </section>

    <section>
      <title>6. Garanti</title>

      <p>6.1 Viss det er mangtlar eller feil i databasen som følgje av feil
      <code>tingaren</code> har gjort, skal partane i lag bli samde om å få
      databasen i normaltisltand. <code>Produsenten</code> utfører naudsynte
      maskinhandsamingar kostnadsfritt, etter metodar som diktert av
      <code>tingaren</code> eller av systemet.</p>

      <p>6.2 <code>Produsenten</code> har ikkje ansvar for dei feil eller
      manglar som kjem av kunnskapskjeldene som er brukt, av kunnskapskjeldene
      tingaren har formidla, eller av moglege feil og manglar som kjem av
      tingaren sine rettleiingarw</p>

      <warning>The preceeding paragraph is unclear.</warning>
    </section>

    <section>
      <title>7. Usemje</title>

      <p>7.1 Mogleg usemje skal partane primært prøve å løyse via
      forhandlingar.</p>
    </section>

    <section>
      <title>8. Oppseiing av avtalen</title>

      <p>8.1 Begge partane har rett til å seie opp avtalen med 6 månaders
      varsel.</p>
    </section>

    <section>
      <title>9. Avtalen trer i kraft, moglege endringar</title>

      <p>9.1 Denne avtalen trer i kraft når begge partane har underteikna
      han.</p>

      <p>9.2 Det er laga to eksemplar av denne avtalen, ein til kvar
      avtalepart. Avtalen kan endrast berre med avtalepartanes felles
      skriftlege avtale.</p>
    </section>

    <section>
      <title>10. Underskrifter</title>

      <table>
        <tr>
          <td>Tingar</td>

          <td>Produsent</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Tid og stad</td>

          <td>Tid og stad</td>
        </tr>

        <tr>
          <td></td>

          <td>&nbsp;</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Underskrift:</td>

          <td>Underskrift:</td>
        </tr>

        <tr>
          <td></td>

          <td>&nbsp;</td>
        </tr>
      </table>
    </section>

    <section>
      <title>11. Vedlegg</title>

      <p>Vedlegg 1. Skildring av tekstane.</p>
    </section>
  </body>
</document>