<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Avtale for produksjon av brukartenester til tekstsamling</title>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Avtalepartane</title>

      <section>
        <title>Bruksrettstingar (nedanfor <code>tingar</code>)</title>

        <table>
          <tr>
            <td>Opphagsrettsleg stilling</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namn</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adresse</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer og -stad</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>
        </table>
      </section>

      <section>
        <title>Bruksrettsprodusent (nedanfor <code>produsent</code>)</title>

        <table>
          <tr>
            <td>Opphagsrettsleg stilling</td>

            <td>&nbsp;Universitetet i Tromsø (Kielipankki)</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namn</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adresse</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer og -stad</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>
        </table>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Formålet med avtalen</title>

      <p>(Skildrar UIT)</p>

      <p>Etter denne avtalen har <code>produsenten</code> forplikta seg til å
      plassere <code>tingaren</code> si <code>tekstsamling</code> på ein tenar
      som produsenten forpliktar seg til å ha ansvaret for.</p>

      <p><code>Produsenten</code> gjev teknisk bruksrett over
      <code>tekstsamlinga</code> til dei forskarane som tingaren har gjeve
      <code>løyve</code> til å bruke tekstsamlinga.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Tekstane i tekstsamlinga</title>

      <p><code>Tekstane</code> som høyrer til i <code>tekstsamlinga</code>,
      storleiken deira, og avtalane som er knytt til dei er definert i vedlegg
      1.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Produsentens pliktar og ansvar</title>

      <p><code>Produsenten</code> har ansvar for at dei bruksoppgåvene som er
      definert for han i avtalen blir utført profesjonelt og etter god teknisk
      yrkesskikk, og etter dei skriftlege bruksrettleiingane som avtalepartane
      har vorte samde om.</p>

      <p><code>Produsenten</code> er alnsvarleg for å følgje slik god skikk
      for elektronisk datahandsaming at dattatryggleik og datavern blir teke
      vare på.</p>

      <p>Produsenten garanterer for at vilkåra i avtalen blir oppfylde innafor
      den handsamisngstida som det er gjort avtale om.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Rettar</title>

      <p>Eigedomsrettane og dei immaterielle rettane til produkta og dei
      avleidd eprogramma til ... (this one is untranslatable, there is a
      subject missing in the original) Sopimuksen kohteena olevien palveluiden
      tuottamisessa käytettävien tuotteiden ja sovellusten, jotka ovat
      \termi{tilaajan} omistamia, vuokraamia, valmistamia tai joista
      tilaajalla on käyttöoikeussopimus omistus- ja immateriaalioikeudet ovat
      yksin \termi{tilaajalla} tai kolmannella osapuolella.</p>

      <p>Produsenten har bruksrett til programprodukta og skildringane som
      tingaren har gjeve til produsenten, og til kunnskapsmaterialet berre for
      bruk til tingaren sin "suottaminen". Tingaren har ansvaret for at
      naudsynte løyver for gjennomføringa av desse oppgåvene er skaffa til
      veges.</p>

      <p>Tingaren kan, om han vil, få tilgang til resultatet av
      utviklingsarbeidet til produsenten, eller til tredjepart, som er
      tilgjengeleg til tenestekundane til produsenten. Overføringa av produkta
      frå utviklingsarbeidet til tingaren, og betaling for dette, blir det
      gjort avtale om separat.</p>
    </section>

    <section>
      <title>Garanti</title>

      <p>Viss det er mangtlar eller feil i databasen som følgje av feil
      tingaren har gjort, skal partane i lag bli samde om å få databasen i
      normaltisltand. Produsenten utfører naudsynte maskinhandsamingar
      kostnadsfritt, etter metodar som diktert av tingaren eller av
      systemet.</p>

      <p>Produsenten har ikkje ansvar for dei feil eller manglar som kjem av
      kunnskapskjeldene som er brukt, av kunnskapskjeldene tingaren ...</p>
    </section>

    <section>
      <title>Usemje</title>

      <p>Usemje..</p>
    </section>

    <section>
      <title>Oppseiing av avtalen</title>

      <p>Oppseiing av avtalen..</p>
    </section>
  </body>
</document>