<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Avtale for produksjon av brukartenester til tekstsamling</title>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>1. Avtalepartane</title>

      <section>
        <title>1.1 Bruksrettstingar (nedanfor <code>tingar</code>)</title>

        <table>
          <tr>
            <td>Opphagsrettsleg stilling</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namn</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adresse</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer og -stad</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>
        </table>
      </section>

      <section>
        <title>1.2 Bruksrettsprodusent (nedanfor
        <code>produsent</code>)</title>

        <table>
          <tr>
            <td>Opphagsrettsleg stilling</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Namn</td>

            <td>[t.d. Universitetet i Tromsø]</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Adresse</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>

          <tr>
            <td>Postnummer og -stad</td>

            <td>&nbsp;</td>
          </tr>
        </table>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>2. Formålet med avtalen</title>

      <p>2.1 (Skildrar UIT)</p>

      <p>2.2 Etter denne avtalen har <code>produsenten</code> forplikta seg
      til å plassere <code>tingaren</code> si <code>tekstsamling</code> på ein
      tenar som produsenten forpliktar seg til å ha ansvaret for.</p>

      <p>2.3 <code>Produsenten</code> gjev teknisk bruksrett over
      <code>tekstsamlinga</code> til dei forskarane som tingaren har gjeve
      <code>løyve</code> til å bruke tekstsamlinga, slik at dei kan bruke
      <code>tekstsamlinga </code>via nettverket <code>namn på
      nettverk</code>.</p>

      <note>In the Finnish original, the network is a university network. The
      next note is still valid - why do we need this § when we have the next,
      more general one?</note>

      <p>2.4 <code>Produsenten</code> gjev teknisk bruksrett over
      <code>tekstsamlinga</code> til dei forskarane som <code>tingaren</code>
      har gjeve bruksrett til.</p>

      <note>What's the (content) difference between <strong>§2.3</strong> and
      <strong>§2.4</strong>? In the Finnish original, <strong>§2.3</strong> is
      using the verb «sijoittaa», whereas <strong>§2.4</strong> is using
      «myöntää», but I am not able to see the difference.</note>
    </section>

    <section>
      <title>3. Tekstane i tekstsamlinga</title>

      <p>3.1 <code>Tekstane</code> som høyrer til i
      <code>tekstsamlinga</code>, storleiken deira, og avtalane som er knytt
      til dei er definert i vedlegg 1.</p>
    </section>

    <section>
      <title>4. Produsentens pliktar og ansvar</title>

      <p>4.1 <code>Produsenten</code> har ansvar for at dei bruksoppgåvene som
      er definert for han i avtalen blir utført profesjonelt og etter god
      teknisk yrkesskikk, og etter dei skriftlege bruksrettleiingane som
      avtalepartane har vorte samde om.</p>

      <note>Where are these defined? These = «bruksoppgåvene» and
      «bruksrettleiingane». If it is §2.3 and §2.4, they should be referred
      to. If not, there should be a reference to whatever document describes
      the exact tasks. As it stands, this paragraph is open to
      interpretation.</note>

      <p>4.2 <code>Produsenten</code> er ansvarleg for å følgje slik god skikk
      for elektronisk datahandsaming at datatryggleik og datavern blir teke
      vare på.</p>

      <p>4.3 <code>Produsenten</code> garanterer for at vilkåra i avtalen blir
      oppfylde innafor den handsamingstida som det er gjort avtale om.</p>

      <note>Where is this period defined? I see no reference to it.</note>

      <p>4.4 <code>Produsenten</code> garanterer for dei maskinene som er i
      hans eller hennes eigne lokale, og for at tryggleikskopiar kan bli tekne
      og oppbevart på ein måte som samsvarer med skriftlege rettleiingar som
      begge partane har godteke.</p>

      <note>There should be aj explicit reference to these
      «rettleiingar».</note>

      <note>Originalens §4.5 gjaldt moglege problem i samband med
      tusenårsskiftet, og går derfor ut.</note>
    </section>

    <section>
      <title>5. Rettar</title>

      <p>5.1 Eigedomsrettane og dei immaterielle rettane til produkta og dei
      avleidde programma som <code>tingaren</code> eiger, leiger, har laga,
      eller dei avleidde programma som tingaren har bruksrett til, tilhøyrer
      berre <code>tingaren</code> eller tredjepart.</p>

      <warning>This one is untranslatable, there is probably a subject missing
      in the original. Here is the original:</warning>

      <note>Sopimuksen kohteena olevien palveluiden tuottamisessa käytettävien
      tuotteiden ja sovellusten, jotka ovat {tilaajan} omistamia, vuokraamia,
      valmistamia tai joista tilaajalla on käyttöoikeussopimus omistus- ja
      immateriaalioikeudet ovat yksin {tilaajalla} tai kolmannella
      osapuolella.</note>

      <p>5.2 <code>Produsenten</code> har bruksrett til programprodukta og
      skildringane som <code>tingaren</code> har gjeve til produsenten, og til
      kunnskapsmaterialet berre for bruk til tingaren sin "suottaminen".
      <code>Tingaren</code> har ansvaret for at naudsynte løyver for
      gjennomføringa av desse oppgåvene er skaffa til veges.</p>

      <p>5.3 <code>Tingaren</code> kan, om han vil, få tilgang til resultatet
      av utviklingsarbeidet til <code>produsenten</code>, eller til
      tredjepart, som er tilgjengeleg til tenestekundane til
      <code>produsenten</code>. Overføringa av produkta frå utviklingsarbeidet
      til <code>tingaren</code>, og betaling for dette, blir det gjort avtale
      om separat.</p>
    </section>

    <section>
      <title>6. Garanti</title>

      <p>6.1 Viss det er manglar eller feil i databasen som følgje av feil
      <code>tingaren</code> har gjort, skal partane i lag bli samde om å få
      databasen i normaltilstand. <code>Produsenten</code> utfører naudsynte
      maskinhandsamingar kostnadsfritt, etter metodar som diktert av
      <code>tingaren</code> eller av systemet.</p>

      <p>6.2 <code>Produsenten</code> har ikkje ansvar for dei feil eller
      manglar som kjem av informasjonskjeldene som er brukt, av
      informasjonskjeldene <code>tingaren</code> har formidla, eller av
      moglege feil og manglar som kjem av <code>tingaren</code> sine
      rettleiingar.</p>

      <warning>The preceeding paragraph is unclear.</warning>

      <note>I changed «kunnskapskjelde» to «informasjonskjelde» - does it make
      it more clear? Not really. What is unclear is how the information
      sources relate to the tasks of the producer. Since this is unclear, it
      is not possible to understand what kind of errors or misses the producer
      should not be responsible for. I believe I understand the purpose of the
      paragraph, but it should be reformulated. Below is a suggestion for
      reformulation. SNM</note>

      <p>6.2alt: <code>Produsenten</code> har ikkje ansvar for feil eller
      manglar som kjem av feil eller manglar i informasjon eller rettleiing
      frå <code>tingaren</code>, eller i informasjon formidla av eller vist
      til av <code>tingaren</code>.</p>
    </section>

    <section>
      <title>7. Usemje</title>

      <p>7.1 Mogleg usemje skal partane primært prøve å løyse via
      forhandlingar.</p>
    </section>

    <section>
      <title>8. Oppseiing av avtalen</title>

      <p>8.1 Begge partane har rett til å seie opp avtalen med 6 månaders
      varsel.</p>
    </section>

    <section>
      <title>9. Avtalen trer i kraft, moglege endringar</title>

      <p>9.1 Denne avtalen trer i kraft når begge partane har underteikna
      han.</p>

      <p>9.2 Det er laga to eksemplar av denne avtalen, ein til kvar
      avtalepart. Avtalen kan endrast berre med avtalepartanes felles
      skriftlege avtale.</p>
    </section>

    <section>
      <title>10. Underskrifter</title>

      <table>
        <tr>
          <td>Tingar</td>

          <td>Produsent</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Tid og stad</td>

          <td>Tid og stad</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>&nbsp;</td>

          <td>&nbsp;</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>Underskrift:</td>

          <td>Underskrift:</td>
        </tr>

        <tr>
          <td>&nbsp;</td>

          <td>&nbsp;</td>
        </tr>
      </table>
    </section>

    <section>
      <title>11. Vedlegg</title>

      <p>Vedlegg 1. Skildring av tekstane.</p>
    </section>
  </body>
</document>