<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document xml:lang="se">
    <header>
        <title>Šiehtadus Sámediggi Norggas ja čálli, jorgaleaddji ja lágádus gaskkas, oaniduvvon veršuvdna</title>
    </header>
    <body>
        <section>
            <title>Čálli, jorgaleaddji ja lágádus</title>
			<p>Čálli, jorgaleaddji ja lágádus addá Sámedikki Norggas (dán rájes Sámediggi) ii-eksklusiiva rievtti geavahit teavsttaid elektronalaš hámis dása:</p>
			<ul>
				<li>Dahkat dieđalaš dutkama</li>
				<li>Gávdnat giela iešvuođaid teavsttain (ee. statistalaš dieđuid, giellaoahpalaš njuolggadusaid ja sáni semantihkalaš erohusaid)</li>
				<li>Almmuhit oanehis ovdamearkasitáhtaid teavsttain</li>
				<li>Geavahit teavsttaid kommersiála ja ii-kommersiála giellateknologalaš dahje vástideaddji ulbmiliidda mat eai rihkko dahkkivuoigatvuođalágaid. Ovdamearkkat leat čállindárkkisteapmi, grammatihkkadárkkisteapmi, pedagogalaš prográmmagálvvut, mašiidnajorgaleapmi, jna.</li>
			</ul>
		</section>

		<section>
			<title>Sámediggi</title>
			<p>Sámediggi čoaggá sámi teavsttaid vai ovdánahttit ođđa elektronalaš veahkkeneavvuid sámi servodahkii. Dát bargu lea oassi sámi gielaid nannemis.</p>
			<p>Sámediggi lohpida ahte:</p>
			<ul>
				<li>Ii galgga rievdadit teavsttaid sisdoalu</li>
				<li>Ii galgga almmuhit dahje diktit earáid almmuhit teavsttaid</li>
				<li>Dušše olbmot geat leat vuolláičállán "Geavahanvuoigatvuođašiehtadusa" geavahit teavsttaid. Geavahanvuoigatvuođat leat namuhan daid njeallji čuoggáin dás bajábealde.</li>
				<li>Vurke teavsttaid vai dušše sii geain lea lohpi daid geavahit besset daidda.</li>
			</ul>
		</section>
		
		<section>
			<title>Barggut</title>
			<p>Barggut maid dát šiehtadus gokčá čállojuvvojit sierra mildosii.</p>
		</section>
		
		<section>
			<title>Eretcealkin</title>
			<p>Čálli, jorgaleaddji ja lágádus sáhttá cealkit eret dán šiehtadusa jus Sámediggi mealgadit rihkku dan eavttuid. Sámediggi galgá iežas eaktorihkkumuša njulget 60 beaivvi siste maŋŋelgo lea cuiggoduvvon.</p>
		</section>
		
		<section>
			<title>Vuolláičállagat</title>
			<p>Dát lea oaniduvvon veršuvdna. Guhkibut veršuvdna gávdno <a href="sd-contract.se.html">Divvun-prošeavtta ruovttosiiddus</a>.</p>
			<table>
				<tr><td>Báiki ja áigi:</td>            <td>Báiki ja áigi:</td>           </tr>
				<tr><td>Vuolláičála, čálli:</td>  <td>Vuolláičála, Sámediggi:</td></tr>
				<tr><td>Báiki ja áigi:</td>                      </tr>
				<tr><td>Vuolláičála, lágádus:</td>               </tr>
				<tr><td>Báiki ja áigi:</td>                      </tr>
				<tr><td>Vuolláičála, jorgaleaddji:</td>           </tr>
				<tr><td>Báiki ja áigi:</td>                      </tr>
				<tr><td>Vuolláičála:</td>                       </tr>
				<tr><td>Báiki ja áigi:</td>                      </tr>
				<tr><td>Vuolláičála:</td>                       </tr>
			</table>
		</section>
	</body>
</document>