<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE document PUBLIC "-//APACHE//DTD Documentation V2.0//EN"
"http://forrest.apache.org/dtd/document-v20.dtd">
<document>
  <header>
    <title>Halvårsrapport</title>

    <subtitle>1. halvår 2005</subtitle>

    <version major="0" minor="1">Fyrste utkast, berre til innvortes
    bruk.</version>

    <authors>
      <person email="sjurnm@mac.com" name="Sjur N. Moshagen" />
    </authors>

    <abstract>Eit samandrag av framdrifta i prosjektet det fyrste halve året
    av prosjektperioden.</abstract>
  </header>

  <body>
    <section>
      <title>Framdrift</title>

      <p>Rapporten går gjennom framdrifta for kvar hovudbolk i
      prosjektarbeidet: lingvistisk arbeid, infrastrukturbygging,
      korpusinnsamling, korrekturprogram og prosjektleiing, samt ei ålmenn
      oversikt som avslutning.</p>

      <section>
        <title>Lingvistisk arbeid</title>

        <p>Det fyrste halvåret har vi arbeidd med å oppdatera den nordsamiske
        modellen, byggja ut leksikonet</p>
      </section>

      <section>
        <title>Infrastruktur</title>

        <p>Infrastrukturarbeidet har konsentrert seg om desse punkta:</p>

        <ul>
          <li>versjonskontroll</li>

          <li>feildatabase</li>

          <li>internkommunikasjon</li>

          <li>dokumentasjon</li>

          <li>eksternkommunikasjon</li>
        </ul>

        <p>Alle desse punkta er no gjennomførte og fungerer tilfredsstillande.
        Vi har ei heimeside for prosjektet på http://www.divvun.no/, der all
        prosjektdokumentasjon, møtereferat, rapportar m.m. finst tilgjengeleg.
        Feildatabasen vår finst på http://giellatekno.uit.no/bugzilla/, og
        kven som helst kan bla i databasen, og fylgja med arbeidet med dei
        registrerte feila (men ein må vera registrert brukar for å kunna
        leggja inn feil og merknader).</p>
      </section>

      <section>
        <title>Korpusarbeid</title>

        <p>Arbeidet med å byggja opp eit samisk korpus starta etter at
        infrastrukturarbeidet var stort sett ferdig. Vi har dels arbeidd med
        ein intern infrastruktur for å integrera korpusa i utviklingsarbeidet,
        dels med å finna fram til ein passande lisenstekst som vi kan
        presentera forfattarar og forlag. Korpusinfrastrukturen er langt på
        veg ferdig, og er brukande som det er.</p>

        <p>Arbeidet med ein korpuslisens/tekstlisens starta med å samanlikna
        to eksisterande lisensar, den som Universitetet i Oslo bruker, og den
        som er utvikla ved Helsingfors Universitet. Vi har valt å arbeida
        vidare med Helsingforsmodellen, i og med at den forenklar ei klår
        oppdeling i ulike roller og ansvarstilhøve, og som derfor gjer det
        mogleg å endra på dei praktiske arrangementa seinare utan at ein treng
        å kontakta teksteigarane (forfattarane og forlaga). Dette arbeidet er
        ikkje ferdig enno, men nærmar seg slutten. Så snart arbeidet med
        lisensteksten er ferdig, vil vi gå i gang med å samla inn dei konkrete
        tekstane.</p>

        <p>I arbeidet med lisensteksten har vi samarbeidd med Helsingfors
        Universitet og ein av forfattarane til den finske originalteksten,
        Prof. Kimmo Koskenniemi. Dei endelege versjonane av lisensteksten vil
        bli lagt ut på nettet i lag med bakgrunnsinformasjon. Tanken er at
        lisensavtalane (det er fire av dei i alt) kan brukast om igjen av
        andre, eller minste fungera som ein mal som andre kan byggja på og
        tilpassa sine eigne formål. Lisensteksten er tilpassa og justert
        basert på dei røynslene som Helsingfors Universitet med
        samarbeidspartar har hatt.</p>

        <p>Alle viktige tekstprodusentar har allereie vorte kontakta, og er
        informert om prosjektet. Dei aller fleste har uttrykt seg positivt
        eller svært positivt til samarbeid med Divvun-prosjektet.</p>
      </section>

      <section>
        <title>Korrekturprogram</title>

        <p>asf</p>
      </section>

      <section>
        <title>Prosjektleiing</title>

        <p>asdf</p>
      </section>

      <section>
        <title>Oppsummering</title>

        <p>Det fyrste halvåret har</p>
      </section>
    </section>

    <section>
      <title>Framlegg til endringar i prosjektplanen</title>

      <p>Som nemnt i avsnittet over om halvårsevalueringa, er vi i rute, med
      unnatak av dei to punkta som etter kvart har vorte gjennomgangarar,
      arbeidsplan og tilbodsspesifisering. I og med at vi no nærmar oss den
      offisielle opninga av termbasen, byrjar det å merkast at arbeidet der
      blir mindre, sjølv om eg reknar med ein ny topp dei to siste vekene før
      opninga. For å ta att den tapte tida føreslår eg fylgjande for
      tilbodsspesifiseringa:</p>

      <ul>
        <li>spesifiseringa blir ferdig til møtet i styringsgruppa i
        september</li>

        <li>styringsgruppa går gjennom og godkjenner spesifiseringa, til liks
        med ein gjennomgang av heile tilbodsprosessen</li>

        <li>det offentlege tilbodet blir lagt ut rett etter møtet i
        styringsgruppa</li>

        <li>frist for innkomne tilbod kring midten av november</li>

        <li>forslag til leverandør blir lagt fram for styringsgruppa på neste
        møte (i januar?), som gjer endeleg vedtak.</li>
      </ul>

      <p>Eit vedtak i januar er 3-4 månader seinare enn opphavleg planlagt,
      men eg trur det både er bra og riktig at både tilbodsteksten
      (spesifiseringa) og det endelege innkjøpsvedtaket blir forankra i vedtak
      frå styringsgruppa. Det arbeidet som blir mest påverka av at samarbeidet
      med leverandøren/leverandørane blir forseinka, vil vera arbeidet med å
      definera eit nytt leksikonformat, og konvertering frå leksikonformatet
      (og resten av den lingvistiske modellen får) til det/dei firmaspesifikke
      formata vi må levera til. Når det gjeld leksikonformatet vil vi kunna
      møta ei mogleg forseinking med å invitera alle interesserte partar,
      inkl. firma, til å kommentera arbeidet vårt og koma med forslag til
      endringar og forbetringar føre og uavhengig av kven som får
      leveransen.</p>

      <p>Med ein revidert plan som skissert over, burde vi vera i rute i høve
      til den opphavlege timeplanen om eitt års tid, dvs neste sommar.</p>
    </section>

    <p class="last_modified">Last modified: $Date$,
    $Author$</p>
  </body>
</document>